UZAYDA İLK OYUN

R. A. HEINLEIN

1.

Uzay adamları genellikle garip kıyafetli olurlar. Girdikleri her yerin de sahibiymişçesine emin hissederler kendilerini. Uzay adamı olmak, bütün yaratıkların efendisi olmak gibi gelir onlara. Günlerinin onda dokuzunu üniforma içinde geçiren, medeniyetten çok uzaya alışkın bu insanların garip kıyafetli olmalarını da hoş görmek gerekir.

İçeri giren bu iri kemikli adam da onlardan biri. Uzay limanları civarında «dünya elbisesi» diken terzilerden biri tarafından giydirilmiş olmalı. Çadır terzisi Omar dikmiştir bu elbiseyi mutlaka. Üstünden kaçan geniş vatkalı omuzlar, oturduğu zaman kıllı baldırlarını açıkta bırakan kısa paçalar.,.

Bütün bu düşüncelerimi kendime saklayarak, en son yarım İmperial’imle yabancıya içki ısmarladım. Uzay adamlarının bonkörlüğünü düşünürsek, bu ikram bir yatırımdı. «Hızlı uçuşlar» diyerek kadehimi kaldırdım. Bir an yüzüme bakan yabancı, «İyi uçuşlar» veya «iyi yolculuklar» diye bir cevap yerine, «Güzel lâf ama yanlış adama» dedi. «Ben hiç uzaya çıkmadım!»

Dak Broadbent ile ilişkilerim ilk hatasıdır bu. Dilimi tutup, hislerimi belli etmemeliydim. Uzay adamları Casa Manana’nın barına pek sık gelmezlerdi. Bu otel onlara göre olmadığı gibi, limana da çok uzaktı. Bir adam, böylesine «dünya elbiseleri» içinde bu bara gelir, karanlık bir köşe arar, ve uzay adamı denilmekten hoşlanmazsa, onun da kendince sebepleri vardır herhalde. Belki meslek sırrıdır, hürmet etmek gerekir. Bu kararıma rağmen dayanamadım:

— Sen bir dünya adamı isen, ben Tycho şehri belediye reisiyim. Bahse girerim ki, Dünya da içtiğin içkiden çok daha fazlasını Mars’ta içmişsindir.

Düşük yerçekimli yerlere has o alışkanlıkla içkisini alış tarzı ve ağzına götürüşü dikkatimi çekmişti. Dudaklarını hareket ettirmeden mırıldandı:

— Alçak sesle konuş! Ve devam etti. Beni hiç tanımadığın halde, bir uzay adamı olduğuma nasıl hükmedebiliyorsun?

— Affedersin! Ne istersen ol... ama gene de beni kandıramazsın. içeriye girdiğin anda kendini ele verdin.

— Nasıl?

— Fazla telaşlanma canım. Kimsenin dikkatini çekmedi.

Ben herkesin göremediği şeyleri de görürüm., diyerek ona kartımı uzattım.

Şöyle bir göz atarak cebine koydu. Kartıma böyle muamele etmesi sinirimi bozmuştu. Dünya kadar para vermiştim ben onlara.

— Lorenzo Smythe, dedim. Büyük pandomimci, olağanüstü artist Lorenzo!

— Anlıyorum... Peki, beni ele veren ne oldu?

— Dikkatle izle şimdi. Senin gibi yani bir uzay adamı tavrıyla kapıya kadar gidip, kendi yürüyüşümle geri geleceğim.

Biraz mübalâalı yürüdüm. Aradaki farkı belirli şekilde göstermek. istiyordum. Kalçalarımı ayarlayarak, bütün ağırlığımı öne doğru vermiştim. Ayaklarım taban üstünde kayarcasına hareket ediyordu. Bir şeyi tutmak istermişçesine öne doğru açılmış ellerimle tam bir uzay yürüyüşüydü bu. Yerime normal yürüyüşümle döndüm.

— Ne demek istediğimi anladın mı?

— Korkarım ki evet. Ben de öyle mi yürüdüm içeriye girerken?

— Daha da kötü yürüyebilirdin.

Artık susmuştu. Oturduğu yerden sessizce beni süzüyordu. Garsonu çağırarak kadehlerimizi doldurmasını işaret etti içkiler geldiğinde parasını ödedi ve bir dikişte içkisini içerek yerinden kalktı. Gene bir uzay adamı kalkışı idi bu: Hafif ve seri

— Beni bekle, diyerek uzaklaştı.

Bu adam beni ilgilendirmişti hernedense. Şu bir iki dakika içinde sevmiştim onu. Kadınların peşinden koştuğu, erkeklerin emirlerine itaat ettiği o çirkin ama yakışıklı ve gösterişli tiplerdendi.

Ahenkli adımlarla kapıya doğru yürüdü. Dört tane Marslı vardı kapıya yakın bir masada. Ben Marslıları hiç sevmem. Başlarına bir miğfer oturtulmuş ağaç gövdesine benzeyen bu yaratıklara, insanlara verilen haklar da verilmiş üstelik. Bir yılanın deliğinden çıkışı gibi uzayıp bükülen o sahte kollarına, başlarını çevirmeden -eğer baş denirse- aynı anda her yönü görebilme yeteneklerine tahammülüm yok. Kokuları ise beni çileden çıkarıyor.

Hiçkimse beni ırk ayırımı yapmakla suçlayamaz. Bir insanın dini, ırkı veya rengi beni hiç ilgilendirmez, ama o bir insandır. Marslılar ise sadece nesne, hayvan bile değiller. Etrafımda domuzların dolaşmasını Marslılara tercih ederim. Onlar bile daha iyi kokar bu yaratıklardan. Restoranlara, barlara gidebilmeleri de çok rezilce bir imtiyaz, ama... anlaşma var. Ben ne yapabilirim ki?

Ben bara girerken bu dört Marslı orada yoktu, aksi halde mutlaka kokularını alırdım. Biraz önce kapıya kadar yürüyüp geri döndüğümde de orada değillerdi. Fakat şimdi oradalar. Artık önümdeki içki bile manâsını kaybetti. Kibarca veda edip kalkmak için yabancının gelmesini bekliyorum.

Acaba onun bu Marslılarla bir ilişkisi var mı? Kapıdan çıkarken o tarafa doğru dikkatle baktığını görmüştüm. Bizim masa ile ilgileniyorlar mı? Nasıl anlarım ki! Bir Marslının nereye baktığını, ne düşündüğünü bilmeye imkân var mı? Bu yönlerini de sevmiyorum bu yaratıkların.

İçkimle oyalanarak birkaç dakika daha bekledim. Yabancıdan bir haber yoktu. Misafirperverliğinin bir akşam yemeğine kadar uzamasını ümit ediyordum. Hattâ bir miktar para almayı bile düşündüm, aramızda doğacak sempatiye güvenerek. Müthiş paraya ihtiyacım vardı. Acenteme iki defa telefon etmiş, sadece mesaj bırakabilmişim. Gece yatmak için yerini bile yoktu. Odamın kapısı ancak para atarsam açılırdı. Kaderim beni, parayla kapısı açılan o kabinlerde yatmaya kadar sürüklemişti.

Bu düşüncelerle dalmıştım ki garson dirseğime dokundu:

— Telefona lütfen.

— Masaya getirin

— Özür dilerim, oradan görüşmeniz gerekecek. Lobide kabin 12.

Teşekkür ederim, dedim, sesimin sinirli tonuna mani olmaya çalışarak. Marslıların oturduğu masanın açığından geçerek dışarıya çıktım. Telefonun neden masaya getrilmediğini anlamakta gecikmedim. Kabin 12 emniyet tertibatlı idi. Ses duyulmuyordu. Görüntü yoktu. İçerisi bulanıktı. Kapı arkamdan kilitlendi, bulutlar dağıldı ve ekranda dostum göründü. Beni böyle telefona çağırttığına göre, artık dostum olmuştu yabancı.

— Seni orada bırakıp çıktığım için özür dilerim. Şimdi derhal buraya gelmeni istiyorum. Eisenhower Oteli, 2106 numaralı daire. İzahat vermek ihtiyacını bile duymuyordu. Eisenhower de Casa Manana kadar uygunsuz bir oteldi uzay adamları için. Bu iste bir karışıklık vardı. Bir barda tanıştık, simdi de bir otel odasına çağırıyor! Aramızda cinsiyet farkı da yok üstelik!

— Niçin, diye sordum.

Soru sorulmadan itaat edilmeye alışmış bir ifade vardı yüzünde. Uzay adamlarına has bir bakıştı bu. Hiddet değildi, fırtınadan önceki bulutlara benziyordu daha çok. Çok geçmeden toparlandı ve:

— İzahat verecek vaktim yok Lorenzo. Bize bir iş yapmak için vaktin var mı?

— Profesyonel bir iş anlaşması mı?

— Tabi ki profesyonel bir iş. Bunun için bulabileceğimiz en iyi aktöre ihtiyacımız var.

Rahatlamıştım. Bunu belli etmemeye çalışarak:

— Programım çok dolu, dedim.

— Profesyonel, olan herhangi bir işi kabul edebilirdim aslında, Romeo Juliet’i bile oynamaya razıydım. Ona bunu belli etmeden devam, ettim:

— Çok dolu olduğum için anlaşma şartlarım önceden öğrenmek isterim.

— Telefonda; anlatamam, derhal buraya gel.

— Şimdi mi? Sen beni ne zannediyorsun, özel uşağın mı? Önce teklifinizi söyle.

— Şu anda bunu sana söyleyemem. Ne kadar para kazanıyorsun?

— Gelirimi mi soruyorsun?

— Evet.

— Bir tek oyun için mi? Haftalık ortalama mı? Yoksa serbest çalıştıklarımdan aldığımı mı?

— Bugün için ne aldığını öğrenmek istiyorum.

— Bir tek gece için asgari 100 İmperial.

Hakikat bu idi! Kendimce prensiplerim vardı benim. Seviyemi düşürmektense aç kalmayı tercih ediyordum.

— Buraya geldiğin anda 100 İmperial ödeyeceğim fakat acele et lütfen.

100 dediğim için pişman olmuştum, 200 ve hattâ 250 bile diyeblirdim.

— Anlaşma şartlarını kabul etmedim daha.

— O kısmı buraya geldiğinde görüşeceğiz. Anlaşmayı kabul etmesende 100 İmperial senindir. Anlaştığımız takdirde de çok daha fazlası... Geliyor musun?

— Geliyorum. Yalnız sabırlı ol.

Büyük şanstır ki, Eisenhower Casa’dan pek uzak değildi. Çünkü cebimde yol parası bile yoktu. Kafamı toparlayabilmek için biraz oyalandım. Bir bit yeniği vardı bu işte. «Karşı taraf size ilk elde para vermeye hevesli görünürse, mutlak kartları kontrol etmek gerekir» derdi babam. Ya bir tehlikesi vardı, ya da kanunlara aykırı bir tarafı bu işin. Belki de her ikisi birden... Güzel sonbahar havasnıı hissederek yola koyuldum.

Eisenhower’a zemin kattaki büyük girişten girmedim. Bir alttaki kapıdan girerek yirmi birinci kata çıktım. Kimseye de görünmedim. Kapıyı bana dostum açtı, ve hemen ekledi:

— Oldukça geciktin.

— Sahi mi? diye etrafıma bakındım. Bardaklar ve tabaklar buraya gelen birçok ziyaretçinin sonuncusu olduğumu gösteriyordu. Bir başka adam daha vardı. Dikkatle yüzüne baktım ama tanıştırılmadım.

— Geçte olsa artık buradasın. İş konuşabiliriz, diye bana döndü dostum.

— Ha evet, ya para nerede?

— Jock parayı öde.

Ne için, diye sordu diğer adam.

Patronun kim olduğunu anlamıştım adam ayağa fırlayınca. Bana bir ellilik ve beş onluk ödedi. Saymadan aldım ve:

— Şimdi emirlerinize amadeyim beyler.

Dostum olan iri yarısı:

— Bu meseleden uykunda dahi bahsetmeyeceğine dair yemin etmelisin.

— Sadece söz veririm. Sözüme itimat etmezseniz, yeminime nasıl inanacaksınız, diyerek koltukta oturan ufak tefek adama döndüm ve:

— Tanıştırıldığımızı hatırlamıyorum, ben Lorenzo.

— Bu meselede isimlerin rolü yok.

— Babam ölmeden önce bana üç şey tavsiye etti. Whisky sadece su ile içilir. İmzasız mektuplara inanılmaz. Adını vermekten çekinen yabancılarla konuşulmaz. Hoşçakalın beyler, diyerek kapıya doğru yürüdüm.

100 İmperial’in varlığı cebimi ısıtıyordu. Ben kapıyla gelmeden ufak tefek olanı yerinden fırladı:

— Dur! Tamamen haklısın. Benim adım... Skipperl

— Hayır Jock! Yalan söyleme. Ben Dak Broadbent, o da Jocqnes Dpbois. Her ikimizde uzay pilotuyuz. Her hızda, her yükseklikte kaptan pilot.

— Lorenzo Smythe, diye selamladım onları. Artist ve pandomimci Lorenzo. Tek özelliğim verdiğim sözlere sadık kalmamdır.

Jock gülümsemeye çalışarak:

— Çok iyi Lorenzo. Bu işi gizli tutmakta kararlı mısın?

— Bu görüşme centilmenler arası bir iş görüşmesidir.

— İşi kabul edip etmemen bir şey fark ettirir mi?

— Hayır! Daima güvenebilirsiniz. Ayrıca fazla soru sormaktan da hoşlanmam.

Dak cevap verdi bana:

— Lorenzo, bize bir dublörlük yapmanı istiyoruz. Yerime geçeceğin kişiyi o kadar iyi oynamalısın ki, hiçkimse, hiç bir şekilde böyle bir oyunun varlığını hissetmemeli. Böyle bir rolü oynayabilir misin?

— Oynayabilir miyim değil, oynarmıyım! Şartlar nedir?

— Detaylara daha sonra ineceğiz. Kaba hatlarıyla bu iş sadece bir dublörlük. Kamuoyunca tanınan bir adamın yerini alacaksın. Önemli olan rolün çok iyi oynanması. Onu çok yakından tanıyanlar bile oyunu farketmemeli. Çok iyi bir aktör gerekli Lorenzo!

— Hayır, diye cevap verdim.

— Niçin? Ne vereceğimizi biliyor musun?

— Para önemli değil. Ben artistim, dublör değil.

— Saçmalama Lorenzo. Birçok artist tanıyorum ki, boş vakitlerinde bu işle para kazanıyorlar.

— Onlar artist değil, fahişe kılıklı adamlar. Siz, para için, eserinize başkasının imza atmasına izin verir misiniz? Veya bunu yapan birini sayabilirmisiniz? Dublörlük de bundan farklı değil benim için.

— Ne kadar istiyorsun, diye sordu Dubois. Dak derhal araya girdi:

— Seni anlıyorum. Bu oyunu sadece para için oynamayacaksın. Ya başka sebepler olursa? Meselâ bu oyunun oynanması gerektiğine İnanırsan? Ve bu rolü ancak senin başarabileceğine kanaat getirirsen?

— Bana oyunu anlatın lütfen.

Dubois yerinden fırladı:

— Dur Dak! Henüz hiçbir şey anlatamazsın.

— Kes sesini Jock. Herşeyi bilmesi lâzım.

— Burada öğrenmesine ve şu anda öğrenmesine hiç luzum yok. Daha bu adamı tanımıyoruz bile. Kimseyi tehlikeye atamazsın.

— Bu rizikoyu göze alacağız.

Dubois yerinden fırlamıştı. Kanım kaynadı ona bir anda. Atılgan bir kedi yavrusu gibi:

— Şimdiye kadar hep beraberdik Dak. Fakat bu işe birimiz yalnız devam edeceğiz, çünkü diğeri hayatta olmayacak, diye saldırdı.

Zavallı Dubois. Dak ondan bir misli uzun olduğu gibi, 20 kilo da ağırdı. Küçük bir kediciğin kocaman bir köpeğe saldırışını görmek, ufak tefek bir adamın, öleceğini bile bile hasmının üzerine yürüyüşünü seyretmek daima sempati uyandır mıştır bende,

Dak’ın Dubois’i öldüreceğine ihtimal vermedim, bir toz bezi gibi savurmasını bekliyordum. Araya girmeyi de düşünmedim. Neme gerekirdi benim? Herkes kendi harcanışının şeklini ve yerini kendi tayin ederdi bence.

Hava gittikçe gerginleşiyordu. Birden Dak güldü ve Dubois’in omzuna vurarak:

— Aferin Jock! ve bana döndü:

— Bize bir iki dakika müsaade edeceksin Lorenzo.

Dubois ile Dak, köşedeki bölmeye doğru yürüdüler. Bir telefon vardı bu küçük odada. Duvarları da ses geçirmiyordu herhalde. Bu tip odalar birçok otellerde ve büyük binalarda vardır, ama işe yaramaz. Eisenhower’in bu özel odası vazifesini yapıyordu. Sesleri işitemiyordum ama dudak hareketlerini takip etmek kolaydı. Broadbent’in yüzü bana dönüktü, Dubois’i de aynadan görebiliyordum. Babama içimden teşekkür ettim beni dövdüğü için... Öyle ya! Az mı dayak yedim dudak hareketlerini okumayı öğreninceye kadar...

— ...Delimisin, divanernisin Dak? Geri kalan ömrümüzü Titanda taş taşıyarak mı geçirelim? Bunu mu istiyorsun? Nasıl anlatırsın? Bu kendini beğenmiş, cırtlak herifin ağzında bakla ıslanır mı?

«Kendini beğenmiş!» Bu lâfı beğenmedim. Zaman zaman üstün kabiliyetli olduğumu hatırlamama rağmen, alçak gönüllü denir bana. Bu arada Dak’ın cevabının başını kaçırdım.

— Oyun başarılı olur veya olmaz, tercih hakkımız

yok Jack. Oynanabilecek ne başka bir oyun, ne de bunu oynayacak bir başkası var,

Dubois:

— Pekâla! Doc Scortia’yı çağıralım da işe başlasın. Önce hipnotize edip, şurubu enjekte etsin. Aktör bozuntusuna hiçbir şey anlatamayız konsantre olmadan önce.

Broadbent:

— Ccortia bana ilâç ve hipnotizmaya güvenmeyin dedi. Bu işte onun mutlak işbirliğine ihtiyacımız var. Vaziyeti anlamalı ve kendi isteği ile oynamalı başarılı olabilmemiz için.

Dubois’in hakkımdaki fikirleri çok ilginçti:

— Onun işbirliğinden ne hayır gelir? Anlasa ne olur anlamasa ne olur! Ne aptal suratlı olduğunu görmüyormusun?

Feci kafamı atırmıştı. Yirmi saniye içinde onu hem ağlatmaya, hem de güldürmeye karar verdim ve sessiz odaya doğru yürüdüm.

— Fikrimi değiştirdim beyler.

Dubois:

— İşi almaktan vaz mı geçtin?

— Hayır hayır! İşi kabul ediyorum. Bana bir takım açıklamalar yapmak mecburiyetinde de değilsiniz. Broadbeat’in sözleri beni tatmin etti. Bir aktör ve bir oyun var ortada. Prodüktöre ait meseleler beni ilgilendirmez.

Dubois kızmıştı ama konuşmadı. Broadbent’in tutumu şaşırttı beni. Rahatlıyacağı yerde, şaşkın ve telâşlı idi. Bana döndü:

— Kabul Lorenzo. Sana ne kadar ihtiyacımız olacağını bilmiyorum. Belki iki, belki üç gün.

— Mühim değil, dedim. Rolü kavrayacak kadar zamanım olduğu takdirde, istediğiniz kadar oynarım. Yalnız bir tek şey var. Ne kadar süre için angaje olduğumu bağlı olduğum Acenteye bildirmem lâzım. Tahmin de olsa, bir rakkam vermelisiniz bana.

— Hiçkimseye birşey söyleyemezsin. Acentene de haber vermeyeceksin. Sana günde 100 İmperial ödeyeceğiz, kabul mü?

Cevap vermekte tereddüt ettim. Daha önce bir tek görüşme için 100 İmperial aldığımı hatırlamıştım.

— Para mevzuunu sonra görüşürüz. Yaptığım işin takdirini size bırakıyorum.

Broadbent kabul ettiğini gösterir bir tavır ile Dubois’e döndü:

— Derhal Langston’u ara, ve Mardi Gras planına başladığımızı bildir.

Sonra bana dönerek, birlikte yürümemi işaret etti. Banyoya gidiyorduk. Orada elime tutuşturduğu boyalarla makyaj yapmamı istedi.

Boyalar ancak çocukların oynayabileceği cinstendi. Ayrıca bürüneceğim hüviyeti de incelememiştim daha. Hiçbirşey yapmama imkân yoktu. Bunu Broadbent’e anlattığım zaman, bana:

— Sadece yüzünü değiştirmeni istiyorum. Bu tanınmamak için bir taktik. Buralarda senin asıl yüzüne aşina olan kimseler olabilir, dedi.

— Pek tabi! Lorenzo olmak kolay değil. Beni herkes tanıyabilir.

Kendimce keyiflenmiştim.

— Öyle bir makyaj yap ki Lorenzo, sen, sen olmaktan çık, dedi ve dışarıya çıktı,

Nasıl yapacaktım? Yüzümün o asil hatlarını nasıl gizleyecektim? Bir şapka giysem, kimse benim yüzüme dikkat etmezdi. Siz sokakta gördüğünüz bir polisin yüzünü hatırlıyabilir misiniz? Hayır! Sadece bir polis gördüğünüzü bilirsiniz. Çok çirkin bir burun yapsam, terbiyesiz olan, «ne çirkin burun» der ve geçer. Burnumu hatırlar bundan sonra, yüzümü değil. Terbiyeli olan da bakmadan geçer yüzüme.

Babam unutulmaz bir aktör olamıyacaksın derdi bana. Bir karakter oyuncusu akıllı ve çirkin olmalı. «Güzellik» ve «aptallık» iyi bir aktörün en büyük düşmanlarıdır. Maalesef sende her iki özellik de var.

Güzel yüzümü değiştirmeye karar verdim. Bu arada Broadbent içeriye girdi ve:

— Eğer altı dakika içinde bir şeyler yapamazsan, olduğumuz gibi çıkacağız.

— İki dakikada hazırım, dedim ve işe koyuldum.

«Kapısız Ev» oyununun katili BENNY GREY oldum iki dakika içinde. Sapsarı bir yüz, torbalanmış gözler ve sivri bir çene ile çıktım karşılarına. Beni ilk gören Broadbent oldu:

— Aman Allahım! diye feryat etti. Beni de değiştirebilir misin Lorenzo?

Hayır diyecekken vazgeçtim. Bu biraz da sanatımın gösterisi olacaktı.

— Garip bir burun yapabilirim sana da. Seni gören, bu bizim Dak Broadbent’e ne kadar benziyor. Burnu olmasa, Dak diyeceğim... demeli.

— Ya o burna rağmen Dak derlerse! Bak Lorenzo, benim şu anda şeyde... olmam, yani Dünya’da olmamam lâzım.

— Sen olmadığına yemin bile edecekler merak etme. Çünkü, o tipik yürüyüşünü de değiştireceğiz.

— Nasıl?

— Botlarının burnuna sert birşeyler dolduracağız. Ağırlığını ayağının burnuna değil, topuğuna vereceksin. îki omzunun arasına da sert bir bant yapıştırınca, öne eğik Dak gidecek ve yerine dimdik bir Dak Broadbent gelecek.

Biz bunları konuşurken Dubois telefonda idi. Geri döndüğünde dikkatle yüzüme baktı ve Broadbent’e döndü:

— Bu kim Dak? Aktör herif nerede?

Ben, soluk yüzlü Benny Grey:

— Hangi aktör? diyerek dikkatini çektim.

Bakışları elbiselerime takıldı. Dak onun konuşmasına fırsat vermeden:

— Sen, bu aktör bozuntusu bu oyunu oynayamaz demiştin, değil mi Jock?

Dubois bozulmuş, Broadbent memnundu. Onu da hazırlamam için soyunmaya başladı. Henüz gömleğini çıkarmıştı ki, kapının üstündeki ışık yandı. Arkadan zil sesi duyuldu. Broadbent buz gibi olmuştu.

— Jock, kimseyi bekliyor muyduk?

— Belki Langston’dur. Biz ayrılmadan buraya uğramaya çalışacağını söylemişdi.

Jock kapıya doğru yürüdü. Broadbent:

— Ne olur dikkatli ol. Ya Langston değil de...

Sözü, kapının açılmasıyla kesildi. Bir Marslı kâbus gibi

kapıya çökmüştü bile. Ne arkasındaki insanı, ne de elindeki ölüm asasını görebildim içeriye girinceye kadar. Kapı kapandı ve Marslının sesi gıcırdadı:

— İyi günler beyler, yolculuk mu var?

Ben donmuştum. Dak, yarı çıplak vaziyette şaşkındı Küçük Dubois bir anda kendini ölüm asasının üstüne fırlattı... Büyük kahramanlık göstermiş, sevdirmişti bana kendini son dakikasında.

O anda ölmüş olmalıydı Jock. Belinde büyük bir delik açılmıştı ama hâlâ Marslının kolunda asılı duruyordu. Bir iki saniye sonra yere yığıldığında silâh elindeydi, bırakmamıştı. Arkada duran adam bizi vurabilmek için yana çekildi. İlk atışı bana veya Dak’a yapacağı yerde, zavallı Jock’u vurdu. Bu onun ilk ve son hatası oldu. Bir patlama ve adam yerde yatıyordu artık. Bense, Dak’ın silâhlı olduğunu büe bilmiyordum.

Elinden silâhı alınmış Marslı kaçmaya teşebbüs etmedi. Dak ayağının ucunda yükselerek, yüzüne yaklaştı.

— Bir RRRİNGRİİL...

— Evet kaptan Broadbent. Lütfen yuvama haber verin.

— Peki Rrringriil.

— Teşekkürler kaptan.

Dak parmağını Marslının en yakın gözüne soktu ve beynini akıtıncaya kadar çekmedi. Çıkardığı zaman, uçlarından yeşil bir sıvı akıyordu. Rrringriil sallandı ve kollan eğrilip bükülerek vücuduna sarıldı, ama ayakta idi.

Dak içeriye koşmuş ellerini yıkıyordu. Yanıma geldiğinde, ben, tıpkı o canavar gibi, ayakta duran bir ölüyüydüm. Telaşla bana döndü:

— Bu otelden iz bırakmadan çıkmamız lazım, bunları banyoya taşımama yardım et Lorenzo. Bir Marslı ve iki Dünyalının bu dairede öldüğü hikâyesi hiçbir zaman duyulmamalı.

Ben iki cesedi banyoya taşırken, Dak asa ile Marslıyı parçalara ayırıyordu, ölü bir Marslı canlısından daha da beterdi. Rrringriil’in parçaları ile diğer iki cesedin banyoya taşınması bittiğinde, insan vücudunun ne kadar çok kan taşıdığına hayret ettim. Banyo küvetinin içinde cesetleri de parçaladıktan sonra imha ettik.

Artık çıkmaya hazırdık, Dak’ın sırtını bantlamaya vakit kalmamıştı. Bunu ona söylediğimde, artık önemi kalmadı, dedi.

— Tanınmamak o kadar mühim değil artık. Yalnız çok dikkatli ol Lorenzo. Daha başka Marslılara veya Dünyalılara rastlayabiliriz. İlk ateş eden daima sen ol.

— Hepsine mi?

— Evet hepsine.

— Dak, Rrringriil Casa Manana daki Marslılardan birimiydi?

— Bu canavarlar o kadar birbirine benziyor ki, ayırdedemiyorum.

— Onlar da bizim için aynı şeyi söylüyor. Bardaki Marslılardan ikisi Rrringriil ve kardeşi Rrringlath idi. Diğer ikisi de aynı yuvaya mensup ama kardeş değiller.

— Bak Dak! Mesele ne olursa olsun, sen bu canavarlarla savaştıkça, ben senin yanındayım.

Broadbent sasırdı:

— Biz bütün Marslılara karşı değiliz kil Bu dört tane aforoz edilmiş asilerdendir.

— Çok iyi Marslılar da vardır. Rrringriil de bir zamanlar çok iyiydi. Onunla karşılıklı satranç oynardık.

— Öyleyse ben...

— Bırak bu lafları şimdi, bak herşeyin içindesin artık. Derhal asansöre yürü, gidiyoruz.

Zemin kata indik ve express kapsüllerin olduğu yere çıktık. İki kişilik bir kapsül boşalıyordu. Dak beni içeriye itti. Nasıl bindiğimizi, kontrol mekanizmasını ne zaman çalıştırdığımızı anlamadan önümdeki ışıklı levha yandı... HEDEF JEFFERSON UZAY LİMANI.

Ne Dak Broadbent’e, ne de yapacağı işe özel bir sempatim vardı. Ben bu işi sadece para için kabul etmiştim. Marslılara karşı olduğunu sandığım anda ise, bu oyunu mutlak oynamaya karar verdim. Ama şimdi... Cebimde param vardL Fırsatını bulduğum ilk yerde kaçmam en hayırlısı olacaktı.

Liman kalabalık ve karışıktı. Dak bilet almak üzere bir büroya doğru yürüdü. Para sayarken kaçmak imkânım olabilirdi. Para sayan bir adamın bütün dikkati parasında olur, şartlar ne olursa olsun. Ama, Dak, bu büronun önünde durmadı ÖZELDİR diye bir levhanın bulunduğu koridora saparak, alt kata inmeye başladı. Son şansım da gitmişti artık.

Bir ara Dak’ı durdurdum ve sordum:

— Uçacakmıyız?

— Evet.

— Sen delimisin Dak? Benim Ay’a inebilmek için bir kartım bile yok.

— İhtiyacım olmayacak.

— Nasıl olmaz?

Cevap vermeden kolumu yakaladı:

— Acele etde, zaman kaybetmiyelim. Çok soru da sorma. Sen buradan resmen ayrılmıyorsun ki, resmen Ay’a inebilesin.

Çıkış kapısına gelmiştik. Dak iki bilet aldı. ÇIKIŞ Berth K-127 yazıyordu üstünde. K-127 kod numaralı gemiyi gördüm. Oldukça küçüktü. Kontrol odasında iki kişi vardı. Biri beni dikkatle süzdü ve Dak’a döndü:

— Jock nerede?

— Anlatacak vakit yok Red, herşey tamam mı?

— Herşey hazır. Kule ile temas ettim. Yedi saniyede çıkabilirsin.

Red kabinden çıkarken Dak girdi. Cebinden çıkardığı iki tane kartı da onlara verdi.

— Teşekkürler Dak. İyi yolculuklar, diyerek ortadan kayboldular.

Kapı kapanmış, kulaklarım uğuldamaya başlamıştı.

— Lorenzo, kollarını vücuduna yapıştır ve rahat otur.

Dediğini yaptım. Dak’ın bütün dikkati önündeki mekanizmada idi, benimle ilgilenmiyordu bile. Ne kadar zaman öyle kaldım bilmiyorum. Sonunda dayanamadım:

— Dak!

— Kes sesini!

— Bir tek şey soracağım Dak. Nereye gidiyoruz?

— MARS’a!...

2.

Bir adamın uçuşta midesinin bulanması komik midir? Bu demir mideli adamlar benim halime gülüyorlar. Anneannem ayağını kırsa da gülerler herhalde.

Roket fırlar fırlamaz midem bulanmaya başladı. Kahvaltıdan bu yana bir lokma birşey yememiştim. Kafamda cevaplandırılması gereken bir yığın soru vardı. Henüz hiçbirşey öğrenememiştim ki, bir büyük gemi ile buluşma yerinin tespit edildiğini anladım. Dak telsiz odasına kapanmış, bana hiç yüz vermiyordu. Ne sesini işitebiliyordum, ne de dudak hareketlerini görebiliyordum; Çok geçmeden bir sigara yaktı ve bana döndü. Bu fırsatı kaçırmadım:

— Dak, vaziyeti anlatmanın zamanı gelmedi mi artık?

— Üzme tatlı canını. Mars’a kadar daha çok vakit var.

— Ben Mars’a gitmiyorum. Eğer işin orda olduğunu bilseydim kabul edermiydim acaba!

— Mecbur değilsin gelmeye... İşte kapı. Aç ve yürü. Çıktığında kapatmayı da unutma!

Bu saçma lafa cevap vermedim. O devam etti:

— Şimdi GO FOR BROKE ile birleşeceğiz. Ancak o gemi ile devam edersek çarşambaya kadar Mars ta olabiliriz. Go For Broke çok süratli bir gemi.

— Ben Mars’a gitmiyorum ki. Biz o gemi ile birleşince, bu gemi ne olacak? Boşlukta mı kalacak? Elbet bunu geri getirecek birileri var o gemide. Ben de onlarla beraber döneceğim.

— Bu gemi ile dönecekler sana yerlerini verirler mi acaba? Üç yolcu var bu gemiyi bekleyen, gemi de üç kişilik zaten. Sonra, Dünyaya hapse girmek için mi dönmek istiyorsun, yoksa Rrringlath’e yem olmak için mi?

— Bu lâfları nereden çıkarıyorsun?

— Rrringlath senin Eisenhower’in o dairesine geldiğini, Rrringriil in de orada kaybolduğunu biliyor. Benim bu işlerle hiçbir ilgim yok. Bu sıralarda bir kere olsun Dünya’ya inmedim. Ayrıca Mars’ta olduğumu ispat edecek o kadar kuvvetli delillerim var ki; bütün hikâyeyi baştan anlatsan da sana kimse inanmıyacaktır.

— Benim bir iş için oraya geldiğimi, hiçbirşey bilmediğimi söylerim.

— İnandırabilir misin? Ya resmi makamlar ne olacak? Ne limandan uzaya-çıkış iznin var, ne de giriş kartın. Seni, bu kanun dışı hareketinden dolayı tutukluyacaklardır.

Susmuştum artık. Bu aptalca sorularla yorulmanın manası yoktu. Dak konuşmaya devam etti:

— Sen verdiğim söze sadık kalırım demiştin, ne oldu?

— Ama Dak, ben bu oyunun Marsta olduğunu bilmiyordum.

— İşi kabul ederken «ama»lar «fakat»lar yoktu Lorenzo. Prodüktöre ait meseleler beni ilgilendirmez demiştin ayrıca. Karar ver, yoksa...

— Evet, yoksa?

— Biz bu oyuna en uygun aktörü seçebilmek için, senin gibi bir sürü kimse üzerinde etütler yaptık. İki isim üzerinde karar verdik. Biri sen, diğeri de Orson Trowbridge. Tanırmısın onu?

— O kendini beğenmiş salon züppesini mi?

— Herneyse, onun programı doluydu. Bir haftalık yokluğu dikkati çekebilirdi. Sen ise serbesttin! Takibe başladık. Casa Manana barındaki rastlantı bu takibin neticesiydi. Ama şimdi... Biraz önce Jefferson Limanı ile irtibat kurup, İnkblot Planına hazırlanmalarını, yani Trowbridge,i bulmalarını söyledim. Kararını verdin mi?

— Peki Dak, kabul, İnkblot planını iptal edebilirsin. Ben bu rolü oynayacağım. Oynayacağım ama nasıl?

— Oynayabileceğini biliyorum.

— Mars’lıların arasında olursam nasıl oynarım? Onlara hiç tahammülüm olmadığını biliyorsun.

— Unut bunları. Biz herşeyi ayarladık. Seni incelerken, Marslılardan nasıl iğrenildiğini de öğrendik. Bu çocukça bir korku. Tedavi edeceğiz, merak etme.

— Dak!

— Şimdi gidiyorum Lorenzo. Go For Broke ile birleşeceğiz, yerimizi tespit etmem gerek.

Biraz sonra ara kanaldan ana gemiye geçtik. İçerdekilerden biri:

— Nerede «O», dedi.

— İşte, diyerek beni işaret etti Dak.

— Bu mu?

— Haline bakma, makyajlıdır.

Biri beni kolumdan tuttu ve iki kişilik bir kabinin içine yatırdı. Dak içeriye girdi ve:

— Şimdi sana bir iğne yapılacak. İlk tesiri iyi olmayabilir. Biraz gözlerin yanacak herhalde ama, geçer merak etme. Sonra uçuş süresince rahat rahat yatacaksın.

— Dak!

— Yat yerine!

İğne yapıldı. Gözlerim derhal yanmaya başladı. İğnenin ilk tesiri geçtikten sonra epey rahatlamıştım. Biraz sonra kapıda bir hostes göründü, önümdeki levhada kırmızı bir ışık yandı: İHTAR! 3 Dakika 2... 1... Dak’ın bariton sesi ile kendime geldim. Madenî ses bütün geminin içine yayıldı bir anda.

— Penny!

— Evet Kaptan.

— Ona ödevini ezberletebilirsin.

Adı Penny olan hostesim bana döndü:

— Size ilk dersi projeksiyon ile vereceğiz. Bana istediğiniz soruyu sorabilirsiniz.

Nihayet sorularıma cevap verecek biri çıkmıştı karşıma. Hem de kendi isteği ile.

Perde hazırlandı ve ekranda bir yüz belirdi. Tanıdım. Bütün kâinatın tanıdığı bir yüzdü bu. Fena aldatılmıştım. Karşımda BONFORTE vardı. Büyük adam, kâinatın taptığı (ve nefret ettiği) büyük John Joseph Bonforte... Eski başkan Bonforte.

3

Ben politikadan biç anlamam. Hiçbir zaman politik eğilimlerim olmadı. Sadece seçimlerde oy kullanırım.

Eğer olsaydı, herhalde Bonforte’nin sempatizanı olmazdım. İnsan nesli için bir tehlike gibi geliyor o adam bana. Şimdi de onun yerine geçip, onun yerine öldürülmek varmış kaderimde.

Sahnede iki defa Ceasar’ı oynadım. Adının büyüklüğüne layık oyunlar oldu. Buna rağmen Ceasar’ın yerinde olmak ürküttü beni. Şimdi ise, Bonforte’nin yerini sahnede değil, hayatta alıyorum. Düşmanlarına hedef olmasın diye toplum içine onun yerine çıkmak, onun yerine hedef olmak hiç de hoş değil.

Bunları düşünürken ekrandaki Bonforteyi incelemeyi de ihmal etmemiştim. Hayret! Bana müthiş benziyordu. Aynı ince yüz, aynı hatlar ve en mühimi aynı asil eller. Eller insanı çok çabuk ele verebilir. Ellere makyaj yapılamaz. Aramızda bir tek fark var, o da yaş. Benden onbeş yirmi yaş büyük olmalı.

Sigarasını sağ eliyle yakıyor. Kibrit kullanıyor. Jestlerini öğrenmek için biraz daha gayret sarfetmem gerekecek herhalde.

Tip olarak onu canlandırmak kolay ama Bonforte olmak zor. Onun iç dünyasına inip, insanlarla olan ilişkilerini öğrenmek güç. Onu çok yakında tanıyanlar bile Bonforte olduğuma inanmalı. Dak bana Bonforte’nin ona olan davranışlarını anlatabilir. Penny de anlatabilir. Ya tanımadığım diğerleri ne olacak? Bir kişinin insanlara davranışını kişileşmiş bir şekli yoktur ki. Bonforte John Jones ile nasıldı acaba? Diğer John Jones’e nasıl davranıyordu? Ve binlerce John Jones var etrafta.

Ben bunlarla oyalanırken Dak kabine girdi ve Penny’e döndü:

— Penny, sorduğu sorulan cevaplandırdın mı?

— Hiçbir şey sormadı ki.

Bana döndü bu defa:

— Lorry, ben senin sorularla kıvrandığını sanıyordum.

— Cevapların bana ne faydası olacak onlardan faydalanacak kadar ömrüm olmayınca?

— Senin mideni bulandırmışlar gene.

— Evet Broadbent, kurbanlık koyun gibiyim. Büyük Bonforte bir suikasta kurban olmasın diye beni ortalığa çıkaracaksınız onun yerine, değil mi? Ne zaman göreceğim onu?

Broadbent şaşkın şaşkın Penny’e döndü:

— Anlatmadın mı?

— Hayır Kaptan.

— Bak Lorry, mesele zannettiğin gibi bir dublörlük değil. Bonforte yok, onu kaçırdılar.

Başım ağrımaya başladı. Belki tazyik, belki geçirdiğim şoklardan. Broadbent hala konuşmaya devam ediyordu;

— ...Bonfortenin kaçırıldığını, kaçıranlardan başka kimse bilmiyor. Başkan kaybolur kaybolmaz harekete geçip, seni bulduk. Şimdi sen, Bonforte olarak onun bulunması icap eden bir törende bulunacaksın.

— Ve öldürüleceğim değil mi?

— Hayır! Seni dünyada veya burada öldürebilirlerdi ele geçseydin ama Mars’ta bunu yapamazlar. Halk seni gördükten sonra öldüremezler. Düşmanları, senin Bonforte olmadığını bilecekler ama birşey yapmaya cesaret edemiyeceklerdir.

— Niye yeni bir Bonforte yaratıyorsunuz, kaçırıldıysa aratın.

— Dinle Lorenzo, sen KKKahh’ın hikâyesini biliyor musun?

— Hayır.

— Mars’ta KKKahh yuvasına mensup KKKahh diye genç bir çocuk varmış. Yaşının küçüklüğüne rağmen, şövalye payesi verilmiş ona. Başkanlığının gereklerini yerine getirmediği için de öldürülmüş. Marslılar birine saygı duyup ona bir şeref verdiler mi, çok şey beklerler. Bonforte’nin durumu da aynı. Bu yuvaya kabul edildi Bonforte. Çarşamba günü de bunun

töreni yapılacak. Eğer bu törene gelmezse, kendisine verilen bu şerefi reddetmiş olacak. Bunun neticelerini önceden kestiremiyorum.

Dak sözünü bitirdi ve beni Penny ile yalnız bıraktı. Dak’ın konuşmalarından çok şey öğrenmiştim. Penny, yani Pennepole Russel hostes değil, Bonforte’i özel sekreteri idi. Bu gemi de özel yatı. Esas Go For Broke, bu yatı şu anda bulunması gereken yerde duruyordu.

Bütün dikkatimi perdeye vermiştim şimdi. Ekranda Marslılar göründü. Nasıl da yakınlar Bonforteye. Sanki benim yanımda imişler gibi irkildim. Hayır hayır! Bu yaratıklara tahammül edemiyorum.

— Kapatın, diye haykırdım. İstemiyorum Marslıları. Işıklar yandı ve Miss Russel bana döndü:

— Gene ne oldu?

— Marslılar! Onları görmek istemiyorum. Cevap vermeden dışarıya çıktı. Biraz geçmişti ki, içeriye bir adam girdi.

— Nasılsınız Mr. Smythe? Ben Dr. Capek. Başkan’ın özel doktoru.

— İyiyim Doktor ama Marslılar;

— Biliyorum, sizi kokuları rahatsız ediyor. Şuuraltı birşey bu. Bütün nefretiniz de bu kokudan ileri geliyor. Sizi hipnotize etmeme izin verir misiniz?

— Ben hipnotize olamam ki.

— Deneyelim.

Elimi tuttu. Gözü saatindeydi. Konuşmaya başladı. Uyumak istiyoruz... Üstümüze bir ağırlık geldi... Uyumak istiyoruz... Uyumak...

Uyandığım zaman Dr. Capek yanımdaydı.

— Çok uyudum mu Dr?

— Hayır.

— Çok dinlenmiş hissediyorum kendimi. Biraz daha film seyredelim mi?

Işıklar söndürüldü, Marslılar göründü. Hayret! Marslılar çok güzel kokuyor. Onları görmekten de zevk alıyorum. Evet evet; Hipnotize edilmiştim. Hemen doktora döndüm.

Beni hipnotize ettiniz.

— Siz izin vermediniz mi?

— Ama ben olamam ki!

— Üzgünüm ama oldunuz.

— Bu koku nedir? Koku veren bir makine mi var?

— Sadece parfüm.

— Bir şişe mi boşalttınız?

— Sadece bir iki damla! Penny’nin parfümünden senin burnunun ucuna sürdüm. Sen uyuyordun.

Marslılar güzeldi, kokuları güzeldi... Küçük bir köpeğin tatlılığı vardı hareketlerinde. Kollarının bükülüşü, ağır ağır yürüyüşleri, herşeyleri güzeldi.

Ben Marslıları seviyordum artık!

4.

Film ile eğitimim bu odada devam etti. Bonforte’yi adım adım filme almışlardı. Bu filmler ve onun çok yakını olan bu insanlar büyük yardımcı oldu bana. Benforte’yi tanıyordum artık. Hiçbir antipatim de kalmamıştı. Bu ne zaman oldu bilemiyorum.

Biraz sonra beni onun kabinine geçirdiler ve onun elbiselerini giydirdiler. Herkes bana «Başkan» Veya «Mr. Bonforte» diye hitap ediyordu. Dr. Capek ise sadece Joseph. Penny, zavallı kız! Sessizce patronuna âşık olduğu her halinden belli oluyordu. Beni kabul edememişti bir türlü.

En büyük korkum Mars dili şimdi. Biraz Mars’ça bilmeme rağmen, onlara has o rrr veya iii gibi sesleri çıkarmakta güçlük çekiyorum. Bonforte de bu dili pek iyi konuşamazmış. Onun yaptığı hataları öğrenebilmem için bir ses bandı koydular: Penny yanımda oturmuş, benimle birlikte dinliyordu

Penepole Russel’ın ızdırabı benden çoktu. Ben bütün zorluğuna rağmen sadece vazifemi yapıyordum. O ise hisleri ile mücadele ediyordu.

Merasim de söyleyeceklerimi teker teker ezberletti bana. Uzun bir konuşma idi bu. İlk denemenin neticesi beni memnun etti. Gayet iyi okumuştum. Bu sevinçle Penny’e dönerek:

— Nasıl oldu «Kıvırcık», dedim.

Birden sıçradı.

— Bana böyle hitap edemezsin!

Elleri titriyordu, «Kıvırcık» Bonforte’nin lûgatındandı.

— Neden yavrum?

— Öyle de hitap edemezsin, seni men ederim. Pis aktör bozuntusu!

Birden ağlamaya başladı. Artık Lorenzo Smythe olma zamanı gelmişti.

— Miss Russel! Bana niçin hakaret ediyorsunuz? Aktör olduğum için mi?

Aptalca yüzüme bakıyordu. Devam ettim:

— Ben işimi hakkıyla yapmaya çalışırken, siz bunu zorlaştırıyorsunuz. Niçin?

— Bu... Bu çok rezilce birşey. Çok da zor üstelik.

— Tamamen aynı fikirdeyim. Hele sizin gibi zorlaştıranlar olursa! Kaptan Broadbent’i çağırın lütfen.

— Hayır hayır. Devam edelim, mecburuz buna.

— Neden mecburuz Miss Russel, politik sebepler mi?

— Çünki o...

Devam edemedi. Ben yanma gittim, elimi omzuna koydum.

— Biliyorum Miss Russel. Eğer bu rolü oyanamazsam, yıllarca meydana getirmek için uğraştığı şey bir anda yıkılacak, değil mi? Ayrıca senin ızdırabın daha da büyük. Onu seviyordun! Ama, onu sevdiğin için bana da pislik muamelesi yapamazsın!

Kızmıştım. Penny şok olmuştu böyle bir çıkıştan.

— Özür dilerim Mr. Smythe, bir daha yapmayacağım.

Sesi ağlamaklı, hali çocukçaydı. Güldüm, bu defa Bomforte gibi.

— Peki Kıvırcık, anlaştık;

İki saat sonra bizi beklemekte olan esas Go For Broke ile buluşacaktık. İçinde bulunduğumuz yatın beklemekte olması gereken yerde, Go For Broke bekliyordu.

Go For Broke’dan iki adam daha geldi yata. Her ikisini de filmlerden tanıyordum. Biri Roger Clifton, diğeri de Bill Corpsman’dı. İçeriye girdiler.

— Merhaba Rog. Selâm Bili.

Bir an yüzüme bakıp, derhal oyuna girdiler.

— Görüştüğümüze memnunuz Başkan.

— Ben yokken yeni birşeyler oldu mu çocuklar?

— Önemli birşey yok. Penny’e ilgili notları vermiştim, dedi Rog.

Bill beni süzüyordu. Konuşmama fırsat vermedi.

— Kalk ayağa Smythe, yürüyüşünü görmek istiyorum.

Dak araya girdi.

— Hayır Bill. Kararımız böyle değildi.

— Sadece görmek istedim.

— Bu bir emirdir Bill! Benim gemimdesin, unutma.

— Pekala kaptan, diyerek bana döndü. Sesine tabii hava vermeye çalıştığı belli idi.

— Nasılsınız Başkan?

— Teşekkürler Bill. Senden ne haber?

— Yeni birşey yok.

Roger söz alarak, tören üzerinde konuşmak istedi.

— Yapacağınız konuşmayı ezberlediğinizi sanıyorum. Bunun dışında birçok soru soracaklar size. Başkan larenjit geçiriyor, sorulara yazılı olarak cevap verecek desek olur mu dersiniz? Törenden sonra siz dinlenirken Penny de soruların cevaplarını hazırlar.

— Benim için farketmez Bili. Yefer kî sorulara ve cevaplara bakacak kadar vaktim olsun bu arada,

O sırada madeni bir ses yayıldı kabine, «Kaptan kontrol odasına!» «Kaptan kontrol odasına!» Dak acele ile çıktı.

Tören hakkında bilmek istediğim daha bir sürü şey vardı. Ehemmiyetini bir türlü anlayamamıştım. Ben soru sormaya hazırlanırken, Roger kendiliğinden anlatmaya başladı:

— Size yapılacak tören hakkında biraz daha bilgi vermek istiyorum. Bildiğiniz gibi bu tören Başkan’ın lkkah yuvasına kabul merasimi. Eğer Başkan bu merasimde görülmezse, şahsına verilen bu payeyi reddediyor sayılır. Kkkah yuvasının törelerini Küçük Kkkah’ın hikâyesinden öğrendiğinizi sanıyorum. Tören bittikten sonra size sorulacak sualleri de Penny’nin hazırlıyacağı cevaplarla atlatacaksınız. Bunu yapabileceğinize inanıyorum.

— Tören bittikten sonra ne olacak?

— Sizi saklayıp, Başkanın kaybolduğunu ilan edeceğiz. Bütün mesele bu törene iştirak etmekte. Başkan’ın kaçırılışı da bununla ilgili.

— Peki Başkan nerede saklı?

— Goddard’da.

— Orası çok küçük, bir şehirmiş, niçin aramıyorsunuz?

— Şimdi olmaz. Başkan’ın öldürüldüğünü ilan edersek ki bu yalan olur, ölüsünü törene getirmemiz gerekir. Ölü de olsa kabul ederler yuvalarına. Kaçırıldığını söylemek hiçbirşeyi halletmez. Başkanın böyle bir sebeple dahi olsa, gelmemesini kabul edemezler. Daha önce de söylediğim gibi, onlarca bu tören çok mühim. Ayrıca hadiseleri görüş tarzları da çok değişik.

— Başkan’ın törenden sonra kaçırılışını öğrenince tutumları ne olur dersiniz?

— O zaman herşey değişir. Başkan’ı bulmak için bütün Mars’ı didik didik ederler. Yalnız Kkkah yuvası değil, hepsi

— Başkanı kimler kaçırdı dersiniz?

— Marslılar da olabilir, Dünyalılar da. Bu törene mani olmak isteyen bir grup.

Limana inmiştik. En büyük zorluk oksijen maskesi ile başladı. Bonfortenin kullandığı cinsi takamıyordum bir türlü. Alışırsın Lorry, dedim. Birkaç dakika gayret et Yeni aldığın diş fırçasına nasıl alıştıysan, buna da alışırsın.

5.

Mars’ta ilk rastladığım insan Mr. Boothroyd oldu. Bizi alanda karşıladığı için onunla konuşmak mecburiyetinde kaldım. Mars’taki «Hümanite Grubu» na mensuptu. Dak onun dürüst ama aptal olduğunu söyledi. Ben bundan pek emin değilim. Niçin beni karşılamağa gelmişti? VİP (Çok Önemli Ziyaretçi) olduğum için mi? Zannetmiyorum. Resmi bir sıfatım yoktu. Bu ziyaret resmi bir ziyaret de değildi. Böyleyken gösterdiği alaka dikkatimi çekmişti. Dak, Hümanite grubunun bu işle bir ilgisi olmadığında, ancak grubun içinde terör yaratan aksionistlerin işi olabileceğinde ısrar ediyordu. Mr. Boothroyd ise bir aksionist değildi.

Boothroydu derhal tanımıştım, ama yanındaki on onbeş yaşlarındaki kızın kim olduğunu bilmiyordum.

— Selam Boothroyd, diye söze başladım. Sizi iyi gördüm. Geçen ziyaretimden bu yana sinüzitiniz de geçmiş.

— Siz nasılsınız Mr. Bonforte? Kızımla tanışmadığınızı sanıyorum. Sizi görebilmek için gelmekte ısrar etti.

Rahatlamıştım, derhal genç kıza döndüm.

— Nasılsınız küçük hanım?

— Teşekkür ederim efendim. Sizi görmek ve imzanızı alabilmek için babamdan beni de getirmesini rica ettim.

İmza dediği anda, polis karşısında ter döken ehliyetsiz bir şoför gibi olmuştum.

— Başkan Quiroga’nın imzası var defterimde. Siz de imzalarmısınız lütfen?

— Sadece imzası mı var?

Zaman kazanmaya çalışıyordum. Bonforte’nin imzasını öğrenememiştim. Ne öğretmenlerimin aklına gelmişti böyle bir şey, ne de benim.

— «İyi dilekler» de yazmıştı Başkan Ouiroga.

—Ben bu kadar küçük bir şeyle küçük Deirdre’yi atlatamam.

Defteri elime aldım ve Penny’e döndüm.

— Bu sayfanın ölçüsünü alın ve bir resim hazırlayın. Küçük hanımdan o resmi bir sayfaya yapıştırmasını rica edeceğim.

Deirdre çok memnun olmuştu. Ben de ilk imtihanı atlatmıştım. Veda ederek yanlarından ayrıldık. Bonfortenin kaçırıldığını bilmeyen herkesi o olduğuma inandırabileceğime kanaat getirmiştim artık.

Arabamız Rolls idi. Şoförü ile hazır bekliyordu. Boothroyd dan ayrıldığımız andan itibaren etrafımız gazeteciler ve fotoğrafçılarla sarılmıştı. Bill onlarla meşgul olup, gerekli cevapları veriyordu. Bunların arasında benim Başkan olmadığımı bilenler vardı elbette. Bill’i onlarla bırakıp arabaya girdik.

Arabaya ilk giren ben oldum ve sağ tarafa oturdum. Benim yanıma Rog, sol başa da Penny geçmişti. Dak uzun bacaklarını ayarlamaya çalışarak portatif koltuklardan birine yerleşti.

Alanın kuzeyindeki yolu takip ederek hareket ettik. Şoförün ara sıra aynadan arkaya göz atmasına aldırmayarak konuştum:

— Boothroyd ile konuşurken bir falso yapmadım ya!

Dak cevap verdi bana:

— Mükemmeldin Lorry.

— Artık sesinizi kısın. Yapacağım konuşmayı gözden geçirmek istiyorum.

Maksadım o değildi. Mars sokaklarını seyretmek istiyordum. Sokaklarda Marslılar kadar Dünyalı da vardı. Renk renk levhalar caddeyi süslüyordu. Bunlar uzay yollarına ait reklamlardı.

Yol düzgündü. Rolls uçarcasına yol alıyordu. Yolun sonunda KKKahh yuvası görünmüştü ki, Dak birden direksiyona doğru atılıp, arabanın yönünü değiştirdi. Ne olduğunu anlamadan, karşıdan hızla üzerimize doğru gelen arabayı gördüm. Dak’ın atak davranması ile kazayı atlatmıştık. Şöför arabanın burnunu karşıdan gelen arabaya doğru vererek mutlak,

bir çarpışmayı ayarlamaya çalışmıştı.

Dak, arkadan Öne doğru eğilmiş arabayı kullanmaya çalışırken, Rog arkadaki arabayı gözlemeye başladı, Sol elimin baş parmağını şoförün ensesine şiddetle bastırarak,

— Kıpırdama! Vururum, dedim. Oynadığım bir oyundan aklımda kalmıştı bu pasaj.

— Dak, geri dönüyorlar! diye bağırdı Rog.

Dak, öne geçmeye hazırlanarak:

— Siz silahınızı çekmeyin Başkan, ben öne geçeceğim.

Dak direksiyona geçmiş, Rolls uçarcasına yol almaya

başlamıştı. Üç yüz kilometre ile gidiyorduk. Arkadan gelen araba gözden kaybolmuş, takipten vazgeçmişti.

— Bu adamı ne yapalım Başkan? Burada mı bırakalım, yoksa sizi bıraktıktan sonra konuşturalım mı?

Şöför ilk defa konuştu.

— Ben hiçbirşey bilmiyorum. Sadece bu çarpışmayı ayarlamak için para verdiler bana. Parayı verenleri de tanımıyorum.

— Sen «iğne işkencesi» nedir, bilir misin? Sana para veren adamları tanımana yardım eder belki.

Parmağımı biraz daha şiddetle bastırmıştım bunu söylerken. Şehrin kapılarının önüne gelmiştik. Dak arabayı durdurdu.

— Geldik Başkan! Dört dakikanız var daha. Biliyorsunuz ki ne erken gidebilirsiniz, ne de geç. Tam anında orada olmalısınız. Rampayı 30 saniyede tırmansanız, geriye üç buçuk dakikanız kalır.

— Benimle gel Dak, diyerek arabadan indim.

Dak da arkamdan inmiş, bana kuvvet verircesine omzuma sarılmıstı.

— Ya bir yanlış yaparsam ne olacak Dak?

— Yapmayacaksın Lorry. Rolünü oynamaya çalışırken, yanlış yapmaya vaktin kalmayacak.

— Vakit tamam!

Rog arabadan sesleniyordu. Hepsine veda ederek ilerledim.

— Başkan Bonforte!

Bu Penny’nin sesiydi. Geriye baktım.

— İyi Şanslar!

— Sağol Penny.

Kapıda derin bir nefes aldım ve içeriye girdim. Sahneye ilk çıkışım gibiydi. Seyirciye baktım, koşarak kaçmak istedim. Otuz yıldır ilk defa sahneye çıkmaktan korkuyordum. Yüzlerce Marslı yolun iki tarafına istif edilmişçesine yığılmıştı.

Bak Lorry oğlum. Sen Joseph Bonforte sin. Bunlar senin dostların. Onlar seni buraya davet ettiler. Sen de isteyerek geldin. Buraya ilk gelişin de değil üstelik. Sen bu yollara alışıksın.

Rahatlamıştım. Yuvanın özel kısmına giden kapıyı geçtim. Marslı dostlarımın kokusu burnuma doluyordu, Elimde olmadan arkama baktım. Elinde parfüm şişesiyle Penny geliyor gibiydi. Bu koku onun parfüm kokusuydu.

Etraftaki Marslıların arasında çocuklar da vardı. Biz hiç küçük Marslılar olabileceğini düşünmeyiz. Halbuki meydana gelişlerinin ilk beş yılında çocuktur Marslılar. Ne vücutları tam teşekkül etmiştir, ne de beyinleri. Budala olurlar. Bu beş yıl içinde beyinleri geliştirilir ve sonra özel yuvadan çıkmalarına izin verilir.

Bu sevimli budalalardan iki tanesi yolumun üstüne çıkarak önümde durdular, trafiği altüst eden iki köpek yavrusu gibi. Ne geçip gidebiliyordum, ne de onlarla anlaşabiliyordum. Kollarını ceplerime soktular. Onlara verecek hiçbirşey yoktu yanımda. Favaşça yere eğildim ve onların boyuna gelince, yanaklarını okşadım. O arada cebimden saatimi almışlardı. Onlar gevezelik edip saatimle oyalanırken, yanlarından geçerek yoluma devam ettim.

Kkkah yuvasının büyükleri toplanmıştı. Beni ailenin en büyüğü olan Kkkahrrreash karşıladı. Bu asil aile Mars’ın en eski ailesiydi, Rrreash da benim en eski Marslı dostum. Asasıyla beni selâmladı.

Dört büyük yemini ettikten sonra içeriye girdim. Bunların ne olduğunu size söyleyemem. Bu toplantı bir aile toplantısıdır. Yabancı olan hiç kimseye sır verilmez!

Bir Çin piyesini oynarcasına, ezberlediklerimi okudum. Sordukları soruları cevaplandırdım. Ne onların söylediklerini, ne de kendi söylediklerimi anladım aslında. Ama, rolümü hatasız oynadığımı biliyorum. Onlar falso yaptıysa bilmem!

Bu kısacık seremoni bana aylar kadar uzun geldi. Konuşmamın sonunda hemen veda etmek istediğimi anlatan laflar vardı herhalde. Tören biter bitmez beni yolcu etmek üzere harekete geçtiler.

Kkkahrrreash öne doğru geldi ve elime bir asa verdi. Bir de isim söylediler şimdi hatırlıyamadığım.

Casa Manana Barında bir yabancıya rastlamış ve ona içki ikram etmiştim. Bu rastlantıdan tam elliiki saat sonra, elimde asam, unuttuğum yeni adımla bir Marslı olarak çıkıyordum bu yuvadan.

Hatırınızda olsun da, hiçbir zaman yabancılarla ahpablık etmeye kalkmayın!

Hepsine veda ederek yürüdüm.

Rolls kapıda bekliyordu. îçin de sadece Penny vardı.

— Herşeyi başardım Kıvırcık!

— Biliyordum yapacağını.

— Asama bak; Yeni adım da var benim: Kkkahjjjerrr gibi bir şey.

Son hecelerini uydurmuştum.

— Elindeki asaya dikkat et, değdirdiğin yeri delebilirsin.

Sesi sinirliydi.

Ben ise seremoniyi anlatmak istiyordum. Bir şeyler söylenmiş olmak için konuştum:

Basın konferansı ne zaman? Onunla ilgili notları getirdin mi?
Hayır!
Dok ile Rag nerede?
Buldular onu, Mr. Bonforte’yi buldular!....

6.

Arabaya bindiğimden bu yana bana hiç Mr. Bonforte diye hitab etmemişti. Ben artık Lorenzo Smythe’tim onun için. Aktör Lorry!

Arkama dayandım. Rahatlamıştım artık çünki herşey bitmişti. Bu rolü de başarmıştım. Elimi Penny’nin elinin üstüne koydum ve:

— Bittiğine memnunum Penny ama seni özleyeceğim. Tekrar görüşebilecekmiyiz acaba?

— İnşallah!

— Dak beni buradan götürecek bir gemi ayarlamıştır herhalde?

— Bilmiyorum.

Sesi biraz garipti, ağlıyordu. Penny ayrılıyoruz diye ağlıyordu.

— Penny! Niçin ağlıyorsun? Arabayı çarpacaksın.

— Elimde değil.

— Anlat bana. Yalnız onu bulduklarını söyledin, hiç izahat vermedin. Yoksa?

Hayır Lorry, Zannettiğin gibi değil, öldürmemişler onu ama beter etmişler.

Hıçkırarak ağlamaya başlamıştı bu defa.

— Arabayı ben kullanayım mı Penny?

— Hayır hayır! Kullanamazsın. Araba kullanmayı bilmemen lâzım.

— Saçmalama! Artık Bonforte değilim... derken aklım başıma geldi.

Başkan çok yaralı olabilirdi Belki de rolüme devam etmem gerekiyordu.

— Penny, Allah rızası için söyle! Sana talimat vermediler mi? Ben Başkan mıyım, değil miyim? Basın toplantısı ne oldu?

— Bilmiyorum.

— Arabayı yavaşlat ve anlat bakalım? Nerede bulmuşlar

onu?

— Şoförü konuşturduk ve Başkan’ın bulunduğu evin adresini aldık. Verdiği bilgi doğru idi ama çok geçti artık. Şehrin en eski mahallesinde metruk bir binaydı. Kullanılmış bîr yalak ve kahve fincanları, burada birilerinin bir müddet için barındığının deliliydi. Rog Başkan’ın takma dişlerini gördü birden. Evet, Başkan burada kalmıştı ama şimdi neredeydi? Sonra onu yolda bulduk. Tesadüfen gördüm ben.

Tekrar ağlamaya başladı. Ben ise, çaresiz kalmıştım. Sonra birden toparlandı.

— Şimdi neredeler?

— Dak onu 3 numaralı pilot misafirhanesine götürdü.

— Oraya mı gidiyoruz?

— Bilmiyorum, birşey söylemediler.

— Arabayı durdur Penny. Bu arabanın herhalde telefonu vardır. Bana misafirhaneyi bul, Dak ile görüşeceğim.

Dak’tan talimat alıncaya kadar Bonforte olarak kalmaya karar vermiştim.

— Kıvırcık, buna Kaptanı bul lütfen.

— Peki Başkan.

Arabada rehber yoktu. Bir danışma bürosuna uğrayarak numarayı öğrendik. Penny telefon ile irtibat kurmaya çalışırken, ben de ne yapacağıma karar vermeye çalışıyordum.

Karşı taraf cevap verdi.

«Pilotlar klübü, buyrun?»

Penny eliyle ahizeyi kapatarak bana döndü:

— İsim verecekmiyim Başkan?

— Resmen arıyoruz, açık açık konuş.

Penny Mr. Bonforte’nin Kaptan Broadbent ile görüşmek istediğini söyledi.

Biraz sonra Dak’ın sesi geldi.

— Buyrun?

— Merhaba Kaptan. Başkan sizinle görüşmek istiyor.

Ahizeyi bana uzattı.

— Merhaba Dak! Ben Bonforte.

— Neredesiniz Başkan?

— Penny gelip beni aldı. Halen arabadayız. Basın toplantısı nerede olacak?

— İyi ki aradınız Başkan. Küçük bir değişiklik oldu programda. Rog basın toplantısını iptal etti.

— Çok memnun oldum Dak. Yorgunum, derhal dönmek istiyorum.

— Nasıl isterseniz efendim.

— Mr. Boothroyd’u tekrar göremiyeceğim, kendisinden Özür dileyin.

— Biz hallederiz, merak etmeyin.

— Bana derhal bir gemi de hazırlatabilir misin?

— Gemi hazırdır. 3 numaralı limanda bekliyor.

— Teşekkür ederim.

— Güle güle Başkan.

Yerine koyması için ahizeyi Penny’e uzattım ve:

— Telefon konuşmamız dinlenmiş olabilir. Hattâ arabadaki bütün konuşmalar da dinleniyor olabilir. Bu sana bir fikir vermiyor mu?

Onun cevap vermesine meydan vermeden bir kâğıt aldım ve «Derhal arabayı terk edelim» yazdım. Onu okuduktan sonra, «3 numaralı liman ne kadar mesafede» diye devam ettim. «Yürünebilir» diye cevap verdi

Sessizce arabadan çıktık. Yol boyunca hiç konuşmadık. Hava güzeldi. Ama gene de bir huzursuzluk vardı içimde.

— Neyiniz var Başkan?

— Daha neyim olsun? Başkan Bonforte kaçak gibi giderini limana böyle? Geri dönüyoruz.

Münakaşa etmedi. Geriye dönüp arabaya bindik.

Liman 3 Mars’a indiğimiz yer değildi. Seçimin bilhassa böyle yapıldığını zannediyorum, çünki yolcudan çok bir yükleme limanıydı burası. Penny, işaretlerin hiçbirine aldırmıyarak arabayı kapının önüne kadar çekti. Vazifelilerden biri derhal yaklaşarak Penny’e hitap etti:

— Arabanızı burada park edemezsiniz.

— Başkan Bonforte’nin arabasıdır. Lütfen liman müdürünü çağırır mısınız?

Arabaya yaklaşan adam beni tanımıştı, başıyla selâmlayarak kapıyı açtı ve özür dileyen bir sesle:

— Şefimiz kapıda hiçbir araba bırakılmaması için kati emir verdi, ama sizin arabanız herhalde kalabilir Başkan.

— Biz derhal hareket ediyoruz. Sonradan arabayı kenara çektirebilirsinİz. Beni gemiye götürecek araba hazır mı?

— Bir dakika bekleyin lütfen, diyerek uzaklaştı.

İstediğim olmuştu. Başkan Bonforte sekreteri ile birlikte limana gelmiş ve Mars’ı resmen terk etmişti.

Biraz önce telâşla yaklaşan memur, bu defa gülümsiyerek geldi.

— Arabanız hazır Başkan.

Ve gözünün ucuyla elimdeki asayı süzerek kulağıma fısıldadı:

— Ben de Ekspensionist’im bliiyormusunuz? Bugün mükemmel bir şey yaptınız.

Bu defa ben gülümsedim.

— İnşallah çok çocuğun vardır! Malûm ya, en kısa zamanda çoğunluğu meydana getirmemiz lâzım.

Kapıdan girip arabaya doğru ilerlerken bir ilgili daha yolumuzu kesti. Bu defaki pasaportlar içindi.

— Pasaportlarınız lütfen?

Ümit ederim ki kızardığımı belli etmedim. Penny’e dönerek:

— Pasaportlarımız sende mi Penny?

— Hayır Başkan! Bu işlerle Kaptan Broadbent meşgul oluyor.

Memur müdahale etti:

— Sizin için Önemli değil aslında ama bütün pasaportların seri numaralarını almam için talimat verildi. Özür dilerim.

— Kaptan’ı bulup bu mesele ile ilgilenmesini rica edin lütfen, Ayrıca kule ile de temas edin. Bonforte’nin gemisinin maalesef hemen hareket edemiyeceğini bildirin.

Bu defa sesim çok sert çıkmıştı. Penny de çok sinirlenmişti.

— Bu çok saçma Başkan. Daha önce hiç böyle bir kontrola maruz kalmamıştık.

— Kaptan’dan önce liman müdürünü bulun lütfen. Onunla görüşmek çok daha iyi olacak.

Memur bu defa telâşlanmıştı.

— Yok efendim! Sadece bir formalite bu biliyorsunuz.

— Öyleyse arayın da, bu formalite de biran evvel bitsin.

— Sizi geciktirmek istemem Başkan. Buyrun geçin.

Bu defa sesinin tonu telaşlı değil, korku doluydu.

Bu kadarcık bir oyalanma, bütün gazetecileri başımıza toplamaya kâfi gelmişti. Dizinin üstüne çöküp resim çekmeye çalışanlar... Ellerinde bir takım makinelerle yanımıza yaklaşmaya kalkanlar... Konuşmam için uzatılan mikrofonlar... Ve hep bir ağızdan sorulan sorular...

— Asanızı biraz yukarıya kaldırımısınız Başkan?

— Bir resim lütfen!

— Mr. Bonforte bu sene Büyük Meclise seçilmeyi düşünüyor musunuz?

— Büyük Meclisin bütün Marslılara açılmasını talep edeceğiniz doğru mu?

— Basın toplantısını niçin iptal ettiniz?

— Hükümetten güven oyu isteyeceğiniz doğru mu?

Ve daha niceleri...

Elimi kaldırdım ve hepsine birden hitap ederek:

— Başkan bugün çok yorgun çocuklar. Sorularınızı teker teker sorarsanız, ancak o zaman cevaplandırabilirim.

Bonforte’nin bundan önceki konuşmalarından bir derlmeydi bu.

— Hükümetin Büyük Meclisi Marslılara açmak gibi bir teşebbüsü yok. Bense Başkan değil, sadece eski başkanım. Fikirlerimin resmi değeri ne olabilir? Bütün bunları niçin Başkan Quinoga’ya sormuyorsunuz? Güven oyuna gelince... Kazanacağımızdan emin olmadıkça böyle bir şeye kalkışmıyacağımız gerçektir. Ne zaman kazanabiliriz? Bunu da şimdiden söyleyemem.

Bir tanesi sözümü kesti:

— Bunlar sorularımızın cevabı değil Başkan!

Gülerek devam ettim.

— Hepiniz bugün niçin burada olduğumu biliyorsunuz. Bu tören, onların bize verdikleri değerin en büyük ispatı idi.

Elimdeki asayı işaret işaret ederek,

— Bu asa size iki ırkın sevgi ve anlayış içinde yaşabileceğini gösterir en büyük delil olsun! Biz yıldızlara doğru yayılıyoruz. Birgün gelecek insanoğlu bütün bu yıldızlara yerleşmiş olacak. Canı gönülden istiyorum ben bunu. EKSPENSİONÎZM! GENİŞLEME bizim motomuz!... Ama bunu yapabilmek için, her gittiğimiz yere açık kalple, dürüstçe ve alçak gönülle gitmeliyiz. «Fırsat verirsek, Marslılar Dünya’yı talan eder» demişler. Saçma! Dünya zaten Marslıların yaşama şartlarına uygun bir yıldız değil. Öyleyse niye? Niye böyle dar kafalı davranıyoruz? Yıldızlar böylesine dar kafayla değil, o yıldızların dağıldığı uzay kadar geniş fikirlilikle elde edilir.

Açıkgözlerden bir tanesi araya girdi:

— Bunlar geçen Şubat ayında söyledikleriniz değil mi Başkan?

— Gelecek Şubat da dinleyeceksiniz. Martta da dinleyeceksiniz, Ocakta da. Hakikatler pek o kadar sık tekrarlanmaz biliyorsunuz!...

Penny’e yürümesini işaret ederek, Arabaya doğru ilerledim.

— Geç kalıyorum beyler. Şimdilik hoşçakalın!

Büyük isabettir ki araba otomatikti. Bir de şoförün yanında oynamaya tahammülüm kalmamıştı. Kendimi koltuğa zor attım. Penny de rahatlamışa benziyordu.

— Büyük başarıydı, diye söze başladı.

— İnşallah.

— Harikaydınız. Bu defa bir başkalık vardı Nasıl söyliyeyim? «O» gibiydiniz.

— Aralarında ismen hitap etmem gereken kimse varmıydı Penny?

— Belki bir iki tane ama mühim değil. Arada kaynadı hepsi.

Birden aklıma pasaportlar geldi.

— Penny, pasaportlar neden sende değil?

— Benim ki yanımda Başkan, ama söyliyemedim. Çünki sizinki yoktu. Pasaportu kendindeydi, kaçırıldığında. Yeni bir tane tanzim ettirmeye de cesaret edemedik.

O anda çok korktum. Dak’a haber verelim derken, pasaportların sahiden onda olduğunu zannediyordum.

Araba bizi gemiye bıraktı. Dak veya Rog’dan haber gelinceye kadar Başkan’dım ben. Doğruca kabinime girip yattım. Çok geçmeden uykuya dalmışım..

Kâbuslarla dolu bir uykuydu bu. Üstüme saldıran insanlar... Asalarıyla üzerime yürüyen Marslılar... Dak’ın bariton sesi bu kâbuslara son verdi. Bir takım talimatlar veriyordu. Gemiye nerede iltihak ettiklerini bilmiyorum, öylesine derin bir uykuya dalmışım ki. Biraz sonra kapı çalındı ve Dak içeriye girdi.

— Nasılsınız Başkan?

— Merhaba Dak. Tekrar görüştüğümüze sevindim.

— Ben de en az sizin kadar Başkan. Şurada yatabilir miyim?

— Rahatına bak...

Birden aklıma Bonforte geldi.

— Dak, onu da getirdiniz mi?

— Evet. Hem de bir büyük paket gibi. İhracat vergisi bile ödedik.

— Nasıl şimdi?

— Dr. Capek iyileşeceğini söylüyor, ama çok uzun zamana ihtiyaç var.

— Çok mu dövmüşler

— Dövmek mi? Keşke! Kırılan kemikler o kadar mühim

değil. Kafası mühim.

— Yoksa başından mı yaralı?

— Maalesef. Bir nevi beyin uyuşması!

— Beynini mi yıkamışlar?

— Onun gibi birşey.

— Sebep?

— İşkence ile elde edecekleri hiçbir politik sırrı yoktu onun. Son derece açık seçik bir insandı. Kaçırdıklarına değmesi için birşey yapmaları gerekti. Törenden alıkoymaktı gayeleri, bu olmadı.

— Tamam da, beyin yıkamakta ki gayeleri ne?

— Birinci sebep kaçmasını önlemek olabilir. Beynini uyuşturarak zararsız hale getirmişler. Dozunu fazla kaçırarak da, bundan sonra göstereceği faaliyetlere mani olmak istemiş olabilirler. Her neyse! Şimdilik pek birşey elde edemediler.

— İyileşecek mi Dak?

— Dr. bütün beyin dokularının zedelenmediğini söylüyor. Sadece uyuşturulmuş. Kan dolaşımı ile bu dokular zamanla eski halini alacakmış.

Dak bana anlamadığım bir sürü tıbbi terimlerle, beyin uyuşturması ve beyin yıkanması ile ilgili bilgiler verdi. Ansiklopedileri açsam, ancak bu kadarını öğrenebilirdim. Gene de tam manası ile anladığımı iddia edemem. Ama bu canavarlıktan ve bunları yapanlardan nefret edecek kadarını öğrenmiştim.

Dak dışarı çıkmak üzere ayağa kalktı.

— Evet Başkan. Artık gidebilirim değil mi?

— Başkan mı? Hâlâ Başkan mıyım?

— Ben de seninle bu meseleyi konuşacaktım. Bu meseleyi sen, ben, Bill Rog ve Penny biliyor. Bir de Langston var ki onunla henüz tanışmadın. Kaçıranlar kaç kişilik bir gruptur bilemiyorum ama bu meseleden kimseye bahsedemiyeceklerdir. Esas gayelerine ulaşamadılar çünkü. Bundan sonra Başkan’ın kayıp olduğunu, törene bir başkasının iştirak ettiğini söylemeye cesaret edemeyeceklerdir. Bu saydıklarımın dışında bir de Jimmy Washington ve kızı var. Kati olarak bilmemelerine rağmen şüpheleniyorlar. Senden ricam, gemi Dünya’ya ininceye kadar bu rolü oynamandır.

— Benim için fark etmez artık Dak. Ayrıca bunun için para da istemiyorum. Bunu beyin yıkamaktan nefret ettiğim için yapıyorum.

— Tam bana göre adamsın Lorry. Hiç merak etme sen. Para meselesi hakkıyla halledilecektir.

Birden tavrı değişti.

— Bir isteğiniz var mı Başkan?

— Sağ ol Dak.

— İyi geceler, sabaha görüşürüz.

7.

Hadiseler daima birbirini kovalar. Bunda da öyle oldu. Kaptan kabinden çıktıktan sonra bir müddet daha uyudum. Bana bir müddet gibi gelmişti ama sabah olmuştu bile.

— Günaydın Başkan! Kaptan Broadbent’in sevgilerini getirdim.

Penny’nin sesi tatlı ve müşfikti.

— Günaydın Penny. Ne haberler var?

— Kaptan kabinlerine kadar teşrifinizi rica ediyorlar. Penny ile beraber Kaptan kabinine girdik. Dak, Rog ve

Bill vardı içeride.

— Teşekkürler Başkan. Biraz yardımınıza ihtiyacımız var. Dak’ın sesi endişeliydi.

— Günaydın Beyler. Ne oldu?

Sözü Rog aldı. Herzamanki gibi vakur ve saygıylıydı.

— Bir kere daha topluma görünmeniz icap ediyor Başkan.

— Evet?

— İptal ettiğimiz basın toplantısını biliyorsunuz. Bu defa televizyona çıkıp tören hakkında izahat vermeniz bekleniyor.

— Goddard’na mı?

— Hayır hayır. Burada kabininizde. Bir iki suni peyk vasıtasıyle bütün yıldızlara vermemiz kabil olacak. Bütün sistem de görüneceksiniz. New Batavia, Venüs ve Mars... En önemlileri de bunlar.

— Ne kadar zaman var? Bir müddet hazırlanmanı gerekecek,

Bu defa Bill cevap verdi. Her zaman ki küstahlığı üzerindeydi ama Jimmy Washington kabine girdiği için fazla terbiyesizleşemiyordu.

— Ben konuşmayı hazırladım.

— Okuyabilir miyim?

— Lüzum yok. Daha çok vakit var.

Bonforte’nin şahsiyeti galip gelmeye başlamıştı. Zavallı Lorry olsa, susardı belki ama... Dak kızdığımı anlamakta gecikmemişti. Bill’e hitaben:

— Hazırladıklarını Başkan’a ver Bill.

Bill, kâğıtları bana doğru fırlattı. Hepsi yere dağlmıştı: Onları toplayıp bana veren Penny’e teşekkür ederek Dak’a hitap ettim:

— Televizyona çıkmadan önce bunları mutlaka okumam lâzım Dak.

Bana Bill cevap verdi.

— Önceden ezberlersen, bütün yapmacıklığı meydana çıkacaktır. Ben tabii olmasını istiyorum.

— En çok prova edilmiş şeyler, en tabii görünenleridir Bill. Bunu da öğretmeye kalkma bana.

Cevap vermesine fırsat vermeden göz gezdirmeye başladım kâğıtlara. Kelimeler benim telaffuz edemiyeceğim kadar ağırdı. Ayrıca Bonforte’nin kelimeleri de değildi bunlar.

Rog sordu:

— Nasıl Başkan?

— İlk beş dakikası törene ait. Gerisi Ekspensionist Partinin propogandası.

— Evet Başkan. Biliyorsunuz ki, pek yakında güven oyu isteyeceğiz.

— Genel olarak güzel ama... Bu kelimeler Bonforte’nin kullanacağı kelimeler değil. Ayrıca benim de söyleyebileceğim cinsten değil.

— Bana bak Smythe!

Dak, Bill’in bu terbiyesizce çıkışına müdahale etti.

— Bill, bu Smythe faslına son vermeni senden birkaç defa rica etmiştim.

Bill daha fazla dayanamadı ve birden odayı terk etti. Ben konuşmama kaldığım yerden devam ettim.

— Bonforte iyi bir hatipti. Büyük lâfları küçük kelimelerle söylemek adetindeydi. Bill’in burada kullandığı kelimelerin hiçbirine ben, onun kendi yazdığı şeylerde veya kendi konuşmalarında rastlamadım.

Bill tekrar içeriye girdi ve, kapıdan girdiği anda da cevabı yapıştırdı.

— Bonforte’yi bana sen mi öğreteceksin? Ben dört yıldır onun bu konuşmalarını hazırlıyorum.

— Konuşmanın güzelliği beni ilgilendirmez. Benim için mühim olan bunları onun ağzından söyleyebilmek.

— İyi ya! Biz de seni bizim yazdıklarımızı tenkit etmen için değil, Bonforte’nin yerine söylemen için kiraladık.

— Bu lâflar Bonforte’nin olamaz. Şu hale bakın bir kere. Adamın ağzından taşacak kadar uzun ve zor kelimeler. Bonforte bunları daha basit kelimelerle ifade ederdi. Daha da çok hitap ederdi topluma bu basit ama anlamlı kelimeler.

Onlardan hiçbir cevap beklemeden devam ettim:

— Başkan Quiroga’nın şahsına hücum eden kısmı da beğenmedim. O kimseye böylesine saldırmazdı. Daha mutedil, daha tesirli konuşurdu.

— Nasıl isterse öyle değiştir, önümüzde yeteri kadar zaman var. Yayını istediğimiz zaman yapabileceğimiz gibi, teknik arıza nedeni ile iptal dahi edebiliriz.

Dak bunu söylerken, benim için gereken her türlü kolaylığı yapacağını ifade ediyordu.

— Müsaadenizle Beyler. Gidip çalışmak istiyorum.

Teşekkür ederiz Başkan?

Penny de beni takip etti. Kabine girdiğimizde: Sana pek ihtiyacım olacağım sanmıyorum Penny.

— Size yardım edemezmiyim Başkan.

— Çok iyisin Penny, teşekkür ederim.

Birşeyler söylemek ister gibiydi. Hiç oralı olmadım.

— Başkan!

— Evet?

— Bill’in söylediklerine inanmayın sakın?

— Zaten inanmadım.

— Mr. Bonforte büyün konuşmalarını kendi hazırlardı.

— O kâğıtlara bakar bakmaz Bill’in kendi ifadesi olduğunu anlamıştım.

— O herkesten fikir alırdı. Herkesin fikrine hürmet ederdi, Rog, ben. Dak hepimiz aklımıza gelenleri not ederdik onun için ama... Konuşmalarını kendi hazırlardı.

— Biliyorum Penny.

Saatler prova ile geçti. Bir iki kelime derken baştan başa yeni bir konuşma hazırlamıştım. Daha öncekileri incelemiş ve tam onun olabilecek bir derleme meydana getirmiştim.

Provalarda tek dinleyicim Penny idi. Gemiden hiçkimsenin bu provaları işitmemesinin sağlanmasını rica etmiştim Dak’tan. Fakat Dak kendisi belli etmeden dinledi, biliyorum.

Genel provada herkes hazırdı. Bittiği zaman ilk önce Rog’un yüzüne baktım.

— Artık değiştirmeyin Başkan. Olduğu gibi kalsın. Bence gayet iyi.

O sırada, Jimmy Washington yaklaştı yanıma. Gözleri yaşlıydı.

— Ah! Bonforte! Harika idin.

Penny de ağlıyordu. Artık başardığıma inanmıştım.

Kabinime dönüp bir müddet daha uyudum. Uyandığım zaman Kaptan Kabinini aradım:

— Kaptan Broadbent!

Evet Başkan?

— Yayın ne zaman başlıyor?

— Rog yanınıza gelmek üzere. O size söyleyecek.

O sırada Rog geldi. Yüzü karışıktı... memnundu... kuşkuluydu...

— Hayrola Rog?

— Silahlar bize çevrildi Başkan.

— Ne demek o?..

— Quiroga kabinesi istifa etti!

8.

Ben hâlâ uyuyordum herhalde. Hükümetin istifa etmesi Rog’u niye böylesine telâşa düşürdü anlayamadım.

— Niye üzülüyorsun Rog? Bu sizin yıllardır emek verip meydana getirmek istediğiniz şey değil mi?

— Evet ama!

— Aması ne?

Meselenin içine girememiştim bir türlü.

— Yıllardır bunun için uğraşıyordunuz. Şimdi ise kazandınız. Son dakikada evlenmekten vazgeçen gelinler gibi niye düşünüyorsunuz kara kara?

— Politikadan pek fazla anlamıyorsunuz.

— İtiraf ederim.

— Burada mühim olan «zaman». Herşeyin zamanı var.

— Quiroga hâlâ başta olsaydı ne olacaktı?

— Size şöyle izah edeyim. Esas istediğimiz güven oyuna gidip, kazanmaktı. Bunun için de bize en uygun zamanı bekleyecektik. Kazanacağımızdan emin olduğumuz zaman da. genel seçim istiyecektik.

— Şimdi seçimi kazanma şansınız yok mu? Ouiroga’nın veya hiç olmazsa Hümanite Partisinin seçimleri kazanıp, bir 5 yıl için daha iktidara geleceğinden mi korkuyorsunuz?

— Hayır. Seçimleri kazanabiliriz.

— Şu halde?

— Mesele o değil. Bu istifa sadece bizi zor durumda bırakmak için planlandı. Anlatabiliyor muyum?

— Hayır, anlamıyorum.

— Baştaki hükümet 5 yıllık iktidarı esnasında her istediği anda genel seçim isteyebilir.

— Evet?

— Kendilerine en uygun zamanı seçer ve seçime gidilmesini talep eder. Kazanacağından emin olmadıkça da bunu istemez. Ama hiçbir zaman seçim istemeden istifa etmez. Ancak mecbur edilirse?

— Anlıyorum.

— Bunun sadece bizi hedef aldığına kani oldunuz mu şimdi?

Politikadan pek anlamama rağmen, vaziyetin normalin dışında olduğunu nihayet anlamıştım.

Rog devam etti:

— Bu durumda, Ouiroga kabinesi, bütün imparatorluğu hükümetsiz bırakarak istifa etti. Seçime gidilinceye kadar bir intikal hükümeti kurulması ‘Kanuna göre, Büyük Meclis’te üye olmuş herhangi biri, bu hükümeti kurmakla vazifelendinlebilir. Bunun daha da kısıtlayıcı kaideleri var. Öyle ki, hükümeti kurmaya ancak, istifa eden gruba muhalif en büyük lider çağırılabilir. Bu kaideler kanunun verdiği bütün seçme hakkını kaldırıyor. Bu kaideler de istifayı bir jest olmaktan çıkarmak için konmuş. Tarihte bütün metodlar denenmiş ve vazifesini idrak eden mesuliyetli kabineler ancak böyle sağlanabilmiştir. Muhalefetteki liderin, intikal devrinde olsa dahi, başa gelme düşüncesi, hükümetleri istifadan kaçındırmıştır.

Vaziyeti kavramak için o kadar gayret sarf ediyordum ki, bundan sonra anlattıklarını kaçırdım. Yakaladığım yer çok ilginçti.

— Bu durumda İmparator, hükümeti kurmak üzere MR. BONFORTE’yi New Batavia’ya çağırdı.

— Ne yapalım? İmparatorluk başkentini de görmek varmış kaderde. Çokta merak ediyordum üstelik. Ama beni yerime yollamanız icap ediyorsa, giderim. Mutlak gelmem gerekli değil. Beni gönderecek bir gemi bulursunuz herhalde?

— Mesele o değil. Kaptan sizi gönderecek bir sürü gemi bulabilir.

— Afedersin Rog. Benim evime gitmemden daha mühim şeylerle meşgul olduğunu unutuyorum. Aslında benim de eve bağlayan fazla birşey yok ama işim bittiğine göre gidebilirim. Mümkün olursa aya gitmeyi ve New Batavia’yı görmeyi de isterim tabi. Her neyse! Havadisi verdiğin için teşekkürler.

Rog’un yüzü darmadağandı.

— Anlamak istemiyorsun!

— Neyi Rog?

— İmparator Mr. Bonforte’yi çağırdı. Mr. Bonforte oraya gidebilecek halde mi?

— Şimdi dur Rog. Ne demek istiyorsun?

— Mr. Bonforte’nin İmparator’un çağrısına gitmesi icap ettiğini ama gidecek halde olmadığını!

— Biraz yavaşla dostum. Henüz New Batavia’da değiliz. Daha da milyonlarca kilometre var. Oraya gidinceye kadar Dr. Capek iyileştirir onu. Ne demişti Dr? «Zaman meselesi iyileşmesi». Önümüzde yeteri kadar zaman var.

— İnşallah!

— Mr. Bonforte oraya gidinceye kadar iyileşir ve kendi rolünü kendi oynar dostum. Benden bu kadar.

Bonforteyi düşündüm... Beyin uyuşturmayı... verilen fazla dozla beyin dokularını işlemez hale getirdiklerini... Dak’ın bütün anlattıkları... Ve birden irkildim.

— Rog, Başkan beyni bilhassa uyuşturuldu. Bu istifa ile ilgili. Ve bunu Quiroga yaptırdı! Bizi bir gangster mi idare ediyordu şimdiye kadar?

— Pek değil, ihtimal de vermiyorum üstelik. Bu olaylar bir tek gerçeği meydana çıkarıyor o da, Aksionistleri idare eden kuvvetin Hümanist Partiyi de idare ettiği. Kaçırma olayı Aksionistlerin işi, Quiroga hükümetinin istifası da onların baskısının neticesi. Quiroga’ya sebep göstermeden istifa etme zamanının geldiğini ve ortadan çekilmesini söylemişlerdir.

— Bu bir suç!

— Ben de aynı fikirdeyim.

— Bir hükümet başkanının sahne gerisinden emir alarak istifa etmesi! İnanılır gibi değil.

Başımı öne eğdim. Söyleyecek tek şey vardı.

— Politika pis bir oyun.

— Hayır değil. Politika hiçbir zaman pis bir kumar değildir, ancak oyuncular pis olabilir.

— Ben arada hiçbir fark göremiyorum.

— Dünya kadar fark var. Quiroga bir üçüncü şahıs, haydutlar için bir barınak sadece, politikacı değil. Ama John Joseph Bonforte! O hiçbir zaman kimseyi saklamadı gerisinde. O Bonforte idi sadece. Yataklık etmedi kimseye. Hem idare etmesini, hem de idare edilmesini bilirdi.

— Şimdi ne olacak Rog? Başkan iyileşinceye kadar uzayda mı kalacağız?

— Hayır gecikemeyiz. İmparator çağrısına derhal cevap vermek gerekir.

— Peki, ne olacak?

Rog cevap vermeden yüzüme bakıyordu. Huylanmaya başlamıştım.

— Bana bak Rog! Deli deli şeyler geçirme aklından. Benim işim bitti. İsterseniz bir iki defa daha görünürüm ortalıkta. İnerken limanda falan ama hepsi o kadar. Beni evime yollayın. Kirli veya temiz, politika benim oyunum değil.

— Merak etme! Sana pek fazla iş düşeceğini sanmıyorum. Dr. Capek iyileşeceğini söylüyor. Ama şunu bil ki, bu o kadar zor birşey değil. Törenden daha kolay. Sadece İmparator..»

Derken, haykırarak sözünü kestim.

— İmparator! Delimisin sen?

Bütün Amerikalılar gibi ben de krallıktan, imparatorluktan anlamıyordum. Bu müesseseyi tasvip etmediğim gibi, korkuyordum da. Biz de dahildik İmparatorluğa ama bütün iç işlerimizde serbesttik. Anlaşma yapılırken, hanedandan hiçkimsenin Amerika’ya girmemesi şartını sürmüştük ileri. Belki de bu korku ondan. Ne bir kral gördüm, ne de bir İmparator.

Öylesine dalmıştım ki, Rog’un sesi ile sıçradım.

— Kendine gel. Yapacağın hiçbir şey yok. inan, şimdiye kadar yaptıklarından çok daha kolay bu. Belki de hiç ihtiyaç olmayacak sana. Ama gene de hazırlıklı olalım biz.

— Olmaz!

— İntikal Hükümeti, diğer hükümetlere benzemez. Ne yeni kanun kararı alınır, ne de politika yapılır. Bir iki basın toplantısı, İmparatorla görüşme, ve bir iki toplantı. Ben hepsini hallederim senin için.

— Beni bu işin dışında tut.

Rog’ın cevap vermesine fırsat kalmadan, Bill girdi içeriye. Hem de fırtına gibi.

— Anlattın mı ona Rog?

— Evet ama reddetti.

— Saçma değil, diye araya girdim. Sana da bir şey hatırlatmak isterim Bill. Bu kapının çalınmak üzere konmuş güzel bir zili var. Bundan sonra hatırlarsın herhalde?

— Bırak bunları şimdi. Acelemiz var bizim. İşi neden kabul etmiyorsun?

— Bu benim işim değil. Böyle bir anlaşmamız da yok.

— Sen aptal mısın Smythe? Kabul etmeye mecbur olduğunu anlamıyor musun?

Fena kafamı attırmıştı Bill. Kolundan yakaladım ve:

— Çık dışarı!.

O halâ devam ediyordu.

— Sen hakikaten aptalsın Smythe. Bu pislik senin pisliğin. Temizlemeğe mecbursun.

— Ne demek istiyorsun?

Rog araya girdi.

— Bilk, Hükümetin çekilmesine senin bugünki konuşmanın sebep olduğuna inanıyor. Olabilir de. Ama şimdi konuşulacak şey o değil. Münakaşa ederek hiçbir yere varamayız.

Sonra Bill’e dönerek devam etti.

— Sen de biraz daha terbiyeli olamaz mısın Bill?

Benim söylediklerim hükümeti istifa ettirmişti. Güzel bir

konuşmaydı, kabul ediyorum ama, hükümeti istifa ettirmiş olabilir miydi? Eğer doğru ise, haddinden fazla iyi olmuştu demek. Öylesine meşguldüm ki bu düşüncelerle. Bill’in dişlerini dağıtmaya karar verdiğimi bile unuttum.

— Bill, sence fazla mı tesirli olmuştu konuşmam?

— Hayır aptalcaydı.

— İkisi bir arada olmaz. Aptalca bir konuşma Hümanistleri korkutup istifa ettiremez. Güzel ve tesirli bir konuşmada aptalca olamaz.

Pis bir cevap verecekti. Rog ile gözgöze geldi ve:

— Tamam Smythe, sen haklısın. Ouiroga’nın istifası senin konuşmalarınla ilgili değil. Fakat sen işi neden kabul etmiyorsun? Bu yükün sana düşen payını taşımaktan niçin korkuyorsun?

Sinirlenmiştim. Belli etmemek için büyük gayret sarfettim. Bonforte’yi yaşıyordum. O sinirlerine hakimdi, Lorry gibi değildi hiçbir zaman.

— Bak Bill, gene çelişkiye düşüyorsun, Ben kiralanmış bir adamsam ki. bunu biraz evvel sen söyledin, bu işte bana düşen bir pay yok. Ben bu iş için kiralanmadım. Ben kabul etmedikçe de yeni bir iş için kiralıyamazsın.

Cevap vermesine fırsat vermeden:

— Şimdi de derhal odamı terket. Seni burada istemiyorum.

— Sen bana nasıl emir verirsin?

— Burası beni özel kabinimdir ve Kaptan tarafından verilmiştir. Seni de ister alırım, ister almam içeriye. Derhal çık!

Rog araya girdi.

— Çıkmalısın Bill. Buraya ondan izinsiz girmeye hakkımız yok. Hatta beraber çıkalım. Konuşacak şeyimiz kalmadı. Müsaadenizle Başkan!

Kendi kendime dakikalarca düşündüm. Bill’e karşı çok kabalaşmıştım ama hak etmişti. Kararıma tesir etmedi Bill’in davranışı. O içeriye gelmeden de aynı idi. İşi kabul etmemeye azimliydim. O sırada kapı sertçe vuruldu.

— Buyrun?

— Gelebilirmiyim? Kaptan Broadbent

— Hoşgeldin Dak.

İçeriye girdi ve tırnaklarını kemirmeye başladı. Tırnaklarını yemek için gelmişti sanki. Sonra birden sordu:

— Bu gemide bir hapishane olsa memnun olurmuydun?

— Var mı?

— Bill’i oraya kapatsam, rahatlarmıydın?

— Dak, böyle bir şey istesem yaparmısın?

— Hayır. Bunu «o» emretse bile yapmam. İnsan bu tip emirlerin karşısında kendi kendine karar verebilmeli. Sen de kendi kendine bir karar vermişsin galiba.

— Kafandan ne geçirdiğini bilmiyorum ama, cevabım hayırdır.

— Konuşacak hiçbir yönü kalmadı mı? Gerektiği kadar düşündün mü?

— Evet Dak.

— Bak Lorry. Seni ilk tanıdığımda bomboş gelmiştin bana. Düpedüz bir aktördün. Sonra yanıldığımı anladım. Benim aradığım birşeyler vardı sende. Benim tanıdığım Lorry bir kere daha düşünür.

— Hayır Dak. Kararım katidir.

— Peki Lorry. Bak unutuyordum, Penny seninle bir iki dakika görüşmek istiyordu. Gelebilir mi?

— Unutuyordun demek? Ya Dr. Capek? O beni ziyaret etmiyecek mi?

— Onun sırası geçti. Mr. B. ile meşgul, ama sana bir sözü var. «Cehenneme kadar yolu var onun» dedi. Biraz süsledi ama lafın özü buydu.

— Ateşin yakınında ona da bir yer ayıracağımı söyle.

— Peki Başkan!

— Penny’ye de söyle. Gelebilir ama kararımı değiştiremez.

Penny geldi. Ne ağladı, ne de yalvardı. Barış için sanki! İçtenliği de sariydi. BONFORTE’yi seviyordu. Onun için birşeyler yapmaya çalışıyordu. Barış için birşeyler yapmaya çalışıyordu.

Kararımı değiştirdim. BAŞKAN BONFORTE’yi oynayacağım.

9,

New Batavia yolundaki çalışmalarım Mars yolundakiler kadar ağır olmadı. Esas karakteri zaten benimsemiştim. Sıra teferruata gelmişti. ‘Kalıplaşmış bir tören hazırlığı da değildi bu. Hangi şartlar altında olursa olsun, Bonforte’yi oynayacaktım. Daha doğrusu, yaşayacaktım onu.

Görüşeceğim kişiler genellikle asiller olacaktı. Yüzlerce, binlerce değişik tip ile bir arada olacak onlarla Bonforte gibi konuşacak, Bonforte gibi şakalaşacak ve Bonforte gibi münakaşa edecektim. Politik görüşmelere gelince... Bu türlü zorlukları da Rog halledecek.

Bonforte’nin tanışıp görüştüğü insanları tanımak için en büyük yardımcım Farley kartları oldu. Farley, 20. yüzyılda yaşamış en büyük idarecilerden biriydi. Bir kart sistemi kurarak, görüp konuştuğu herkesi hatırlama imkânlarını yaratmıştı. Dünyanın en güzel kart sistemiydi bu. Penny ile birlikte Bonforte’nin Farley kartlarını incelerken bir kere daha takdir ettim Farley’i.

Her kart Bonforte’nin tanıştığı bir kişiyi temsil ediyordu. Binlerce kart vardı. Geniş sosyal hayatının etkisiyle binlerce kişi ile teması olmuş, bazılarını çok yakından tanımıştı. Yakaından tanıdıkları hakkındaki düşüncelerini kendisi yazdırmıştı bu kartlara. Bazıları ise ansiklopedik bilgi ile doluydu.

Karıları, çocukları, zevkleri ve hattâ bazılarıma beslediği köpeklerin ismi bile vardı. Resimleri de yapıştırılmıştı kartlara.

Büyük politik değeri olanların fikirleri, hayatları ve haklarında yapılan soruşturmalar da not edilmişti. Binlerce isim, binlerce kelime. Büyük bir çalışmanın neticesiydi bu. Ben bütün bunları nasıl ezberleyecektim? Bunu Penny’e sorduğumda, şaşırdı.

— Bunları ezberlemeyeceksiniz ki!

— Biraz önce Mr. Bonforte’nin dostları ve tanıdıkları hakkında hatırladığı şeyler burada yazılı demedin mi?

— Hayır. Hatırlamak istediği şeyler dedim. Hatırlıyamadığı içindir ki böyle bir kart sistemine başvurmuştu.

Bu kartların nasıl kullanıldığını hâlâ anlayamamıştım. Penny beni kara kara düşünmekten alıkoymak istercesine yürüme baktı.

— Bu kadar telaşlanmayın. Bunlardan faydalanmanızı sağlamak benim vazifem. Bu kartlarda yeri olabilecek biri ile görüşmeden önce, kartını inceleyecek kadar zaman bulacağım ben size. Bu bir iki dakika içinde kartı okuyacak ve ondan sonra görüşeceksiniz.

— Ama nasıl olur Penny? Ya karşı taraf hissederse. Onun hakkında hiçbirşey hatırlıyamadığım halde, bir yakın dost gibi konuşmamı bu kartlara borçlu olduğumu anlarsa, Alınmaz mı bundan?

— İşi çok ters tarafından alıyorsunuz Başkan. Siz bütün dostlarınızın telefon numaralarını hatırlıyabilir misiniz? Hayır. Unutmamak için de bir tarafa kaydedersiniz. Dostlarınız bundan alınır mı?

Peki Penny, sen kazandın.

Bunlar hatırlamak istediği fakat hafıza zayıflığından dolayı hatırlıyamadığı şeyler. Dostları böylesine hatırlanmak istendikleri için memnun oluyorlardı, alınmak şöyle dursun. Bunların yanı sıra daha önemli bir nokta var. Siz hiç hayâtınızda hakikaten önemli bir insanla tanıştınız mı?

— Evet. Çok küçüktüm o zaman. Başkan Warfield ila karşılaştım.

— O günün bütün teferruatını hatırlıyormusunuz?

— Evet. «Ayağına ne oldu» dedi. Düşmüştüm, ayağım sarılı idi. «Bisikletten düştüm» dedim.

— O hatırlarmıydı sağ olsaydı acaba?

— Tabi ki hatırlamazdı.

— Halbuki Farley kartı olsaydı, sizinle bir ikinci defa karşılaştığı zaman, derhal kim olduğunuzu bulabilirdi. Politikada bu çok mühimdir. İleride büyük adam olanlar da bir zamanlar çocuktur. Siz onu çocukluğundan tanıdığınız için, aranızda kimsenin bilmediği bir yakınlık doğacaktır. Ona ait gizli bir sırrınız olacaktır. Hele o çocuk politikacı olursa, çocukluğuna dair bildikleriniz büyük fayda sağlayacaktır size.

Kartları okumaya başladım. Kimler yoktu ki bunların arasında. Acaba gemidekiler de varmıydı? Bonforte hepsini yakından tanıdığına göre, onlar hakkında da bir şeyler yazmış olmalıydı.

Kendilerine ait kartları istediğim zaman Penny çok şaşırdı. Kartları okuyunca da şaşırma sırası bana gelmişti.

Dak Broadbent: Büyük Meclis azası. Fizik Doktoru. Kaptan pilot. Yüksek kademeden. Eski atış şampiyonu Kadınlara dayanamaz, kadınların da ona dayanamadığı gibi

Jimmy Washington: Büyük Meclis azası.

Rog Clifton: Büyük Meclis azası. Kaptan pilot.

Bütün bunların en ilginci Penny’nin kartı idi

Büyük Meclis azası. Saygıdeğer Miss Penepole Russel.

Büyük Ekspensionist. Sır saklamakta bir tane. Uzun boylu. İnce.

En altta da Mr. Bonforte’nin kendi yazısı vardı. «Tatlı Kıvırcık»

Penny’e döndüm.

— Kendi kartım okudun mu Penny?

Kızardı.

— Siz kendi işinize bakın, ve kartıma da karışmayın!

Vaktimin çoğunu hazırlıkla geçiriyordum. Şimdilik görünüş olarak Bonforte olmak yeterli idi. Yüzümde o kadar çok makyaj vardı ki, derimi günlerce kazısam, temizlenmeyecekti. Yüzümün hakiki rengini unutmuştum. Yaşımı da unutmuştum üstelik. O gergin yüzüm gitmiş, Bonforte’nin derin hatlı yüzü gelmişti yerine.

Eğer evli olsaydı, karısı ne düşünürdü acaba? Anlarmıydı Bonforte olmadığımı? Hiç zannetmiyorum.

Makyaj üstünde çalışmak, konuşmaları ezberlemek benim mesleğimin gerekleri biraz da. Bunlar için endişelenmiyorum. Mutlak başarıya inanıyorum. Beni endişelendiren Bonforte’nin düşünceleri.

Kendimi onun yerine koymak, onun gibi düşünebilmek istiyorum. Ekspensionist Partiyi tanımak istiyorum. Doğruyu söylemek lazım gelirse, o, sadece partinin lideri değil, partinin sempatizanı değil, Ekspensionist partinin ta kendisi bence.

O büyük bir ahlakçı. Büyük bir insan. Gayesi yalnızca yıldızlara yayılmak ve genişlemek değil. Bunu yaparken, dürüst olmak, açık fikirli olmak ve en mühimi, saygılı olmak. Beyazların Afrikaya ilk yayıldıklarında zencilere yaptıklarını hiçbir zaman affetmemiş Bonforte. Bunun insanca bir davranış olmadığını savunmuş her zaman, insan denen ırkın, diğer bir deyişle Dünyalıların, daima örnek davranışlarla yayılmalarını istemiş. Kendi gezegenlerinde yaptıkları pis istilâcılığı hiç bir zaman hoş görmemiş. Bütün konuşmalarına hakim bu fikirleri. Bakın ne diyor Bonforte: «Açık fikirle, iyi ahlakla ve dürüstçe gidelim Mars’a Irklar kardeşçe ilişkiler içinde yaşamaya hasret»

O büyük bir hatip. Basit sözlerle hitap etmesini biliyor halka. Başkanlığı sırasında yaptığı bir konuşmayı hatırladım şimdi. Bu konuşma onun iktidardan düşmesine sebep olmuştu. Marslılarla ilk anlaşmanın yapılacağı günlerdi. Bongorlılara verilmesini savunuyordu. Muvaffak oldu. Anlaşma yapıldı, ama ilk güven oylamasında düştü Bonforte.

Kkkahh yuvasına girinceye kadar ben de inanmıyordum söylediklerine Bonforte’nin. Hele Marslılara verilecek haklara hiç tahammül edemiyordum. Marslıları sevmiyordum aslında. Siz bunları biliyorsunuz. Ama şimdi...

Bir Ekspensionist olmasa bile, «Bonforteci» olmuştum. Ne istediğini biliyordu, o. Üstelik niçin istediğini de bilyordu. Neyi, niçin istediğini bilen ender insanlardandı.

O biliyordu ama ya ben? Ben ne istiyordum? Ben neye inanıyordum?

Mesleğime! Onun içinde doğdum, onun içinde büyüdüm. Para kazanmak için başka yol da bilmiyorum üstelik. Para para! Başka ne var hayatımda?

Hiç ahlâk okumadım. Okullarda da öğretmediler bize bunu. Bütün bildiğim şehir kütüphanesindeki ansiklopedilerden öğrendiklerim. Bu bilgiyi de oynayacağım bazı oyanlarda lâzım olduğu için aradım.

Annemden de öğrenmedim hiçbirşey. İyi çocuk annesini rahatsız etmeyen evlattır, iyi adam da, bankada dolgun bir hesabı olan. Bütün öğretilen bundan ibaret. Yeter mi?

Bir köpeğin bile kendince ahlâk kaideleri var. Benimkiler nerde? Beni idare eden, hiç olmazsa idare etmesini istediğim kaideler nerede?

«Oyunu devam ettirmelisin Lorry. Para kazanmak için iyi oynamalısın. Oyun kötü de olsa oynamalısın. Bu seyirci para verdi buraya girmek için. Prodüktör masraf etti. Rejisör emek verdi. Onları memnun etmek için oynamalısın! Para alabilmek için oynamalısın!»

«Dürüst oyun, dürüst para. Bu bir fikir değil, bir esastır. Yalnız sana ait bir esasta değil. Bütün Dünyanın, bütün yıldızların, daha doğrusu kainatın esası bu.»

Bonforte de bunu söylemek istiyor. Evet; O da bunu istiyor. Benim küçük kafamdakileri daha güzel, daha açık açık anlatıyor o.

«Ahlak kaideleri her yerde aynıdır», diyor. «Doğru olan, insan için de doğrudur, Marslı için de. Doğruyu savunan kazanır yıldızları. Açık olan, dürüst olan kazanır. Heryer en iyi olana açıktır. Eğer İnsanoğlu böyle olmazsa, daha iyi bir ırk gelecek ve bütün yıldızlara yayılacaktır. Onu kabul edecektir herkes. Yayılmanın bedeli iyiliktir.»

«Ben bir pasif değilim» diye devam ediyor. «Pasif olmak, iyi ahlaklı olmak değildir. Her zaman faaliyet gösterin. Her zaman bir şeyi savunun! Taraf tutun! Bazan yanılabilirsiniz ama... Hiçbir şeyi savunmamak, hiçbir şeye inanmamak her zaman yanılmaktır.»

Bonforte benim adamımdı. Benim gibiydi. Daha doğrusu, benim olmak istediğim gibiydi. Onu oynamaktan gurur duyuyorum.

Bu yolculuk boyunca hiç uyumadım. Uyumak istemedim. Yorgun olmama rağmen garip bir huzur vardı içimde.

Artık New Batavia’ya yaklaşmıştık. Dr. Capek kabine girdi.

— Kolunu uzat!

— Hayrola?

— Eğer împarator’un önünde yorgunluktan bayılmak istemiyorsan, bu iğneyi yapacağım. Biraz uyumalısın.

— Başbakan’ın iyileşeceğini ummuyorsun galiba?

— Bilinmez.

Capek çıktıktan sonra dalmışım. Ne kadar uyuduğumu bilmiyorum. Dak’ın omzumu dürtmesiyle uyandım.

— Uyandınız mı Başbakan? Lippershey Limanına indik!,,

10.

Ay’da hava olmadığı için, Tom Paine, yani geldiğimiz gemi gibi hava araçları kolayca inebilirdi bu limanlara. Ama Tom Paine’in esas vazifesi boşlukta kalıp, bir beşik gibi sallanarak durabilmekti. Bu gaye ile yapılmıştı. Dak Broadbent de bunu yapabilen altı tane pilottan bir tanesiydi.

Ben bu sahneyi kaçırdım. Uyumamış olsaydım keşke! Gözlerimi açtığımda, bizi New Batavia’ya götürecek tüplere girmiştik bile.

İlk önce muhalefet lideri için ayrılmış apartmana gittik. Yani, iktidara gelinceye kadar (eğer gelebilirse) Bonforte’nin kalması için hazırlanmış bir yerdi burası. Apartmandaki lüks karşısında şaşırdım. Bu böyle olursa, Başkan olduktan sonra oturacağı yer nasıldı acaba?

New Batavia tüm kainatın en garip başkentiydi. Bütün şehir yer altında kurulmuştu. Her türlü saldırıya mukavimdi. Bonforte’nin apartmanı da yüzlerce metre derinlikteydi. Bir tek oturma salonu bir uçurumun kenarına yapılmıştı. Büyük bir penceresi de vardı. Pırıl pırıl yıldızlar ve Dünya görünüyordu bu pencereden.

Apartmanı inceleyecek kadar vaktim olmadı. Beni seyirci önüne çıkmak üzere hazırladılar. Rog, bütün gayreti ile bana yardım etmeye çalışıyordu. Aklına gelen en ince teferruatları hatırlatıyor, bu arada durmadan soru sorarak imtihan ediyordu.

Elbisem çok sakildi. Eski tip resmi bir kıyafetti bu. Kocaman bir yaka, bol bir pantolon ve kuyruğu yerde dolaşan bir ceket. Sitem etmeye hakkım yoktu. Böylesine politika içine dalan bir devlet adamından daha iyi giyinmesi beklenemezdi

Rog elime bir liste tutuşturdu. Bunun bir kopyesi de împarator’un sekreterine gitmişti. ‘Kabineme atanmasını istediğim bakanların listesiydi bu. Şimdilik gizli idi. İmparator ilan edecekti.

Rog ve Dak yol boyunca bu liste üzerinde çalışmış ve en uygun devlet adamlarını seçmişlerdi. İmparator’un kabul edeceği muhakkaktı ama gene de kabineyi önceden ilan etmek yasaklanmıştı. Ben de Farley kartlarını incelemiş, bakanlarımla aramdaki şahsî ilişkileri ve kimliklerim öğrenmiştim.

Artık hazırdım. Elime asamı aldım ve yürüdüm. Rog birden haykırdı:

— Ne yapıyorsunuz Başkan?

— Gidiyorum.

— İmparator’un huzuruna böyle mi gideceksiniz?

— Garip bir şey mi var halimde?

— Asa?

— Niçin?

— Silâhtır o!

— Çok iyi biliyorum onun silâh olduğunu.

— İmparator huzuruna silâhlı olarak çıkamazsınız.

— Bu silâh semboliktir.

— Ne olursa olsun.

— Onsuz gitmem Rog. Saraya mensup herkesin sembolik bir silâhı var yanında. Benim ki de bu!

— Dinleyin Başkan.

— Evet?

— Onlar o silâhlan taşımaya mecbur, işgal ettikleri mevkii gösterir bu silâhlar. İmparator’a karşı olan vazifelerini yapmaya ve onu daima korumaya hazır olduklarını göstermek için takarlar.

— Ben de aynı gaye ile alıyorum bunu.

— Anlamıyorsunuz Başkan!

— Peki Rog. Büyük bir fırsat kaçırıyorsunuz.

— Ne fırsatı?

— Ben senin istediğini yapacağım ama... keşke beni dinlesen!

— Gayeniz nedir?

— Dinle! Ben bu asayı taşırsam, havadis derhal Mars’a gidecektir.

— Sonra?

— Bütün yuvalarda alıcılar var. Ben Kkkahh’ta birkaç tane gördüm.

— Evet, hepsinde vardır.

— Bütün olayları da senden benden daha iyi takip ediyorlar.

— Tahmin ederim. Hiç olmazsa yaşlıları takip ediyordur.

— Bu benim elimde olursa, derhal göreceklerdir. Olmadığı takdirde de, olmadığını göreceklerdir. Marslıların adetlerini benden daha iyi biliyorsun. Yuvadan asası elinde olmadan çıkan bir Marslıya rastladın mı hiç? Herhangi bir merasimde, asasız bir Marslı gördün mü?

— Ama İmparator?

— Marslılar da İmparator huzuruna çıktılar. Asaları yok muydu?

— Onlar Marslı Başkan.

— Ben de bir Marslıyım artık Rog, unuttun mu?

Rog’un başı öne düştü. Söyleyecek şeyi kalmamıştı.

— Ben yalnız John Joseph Bonforte değilim Rog. Bir adım da Kkkahjjjerrr’dir. Kkkah yuvasına mensubum. Suç olmaz mı asasız dolaşmam?

— Bilemiyorum Başkan.

— Nasıl bilemezsin. Marslılarla verdikleri şerefe layık hareket etmeyenleri nasıl cezalandırdığım siz anlatmadınız mı bana?

— Evet Başkan.

— Bir de diğer yönden bak. Imparator’un ilk Marslı Başkan’ı! Nasıl? Yuvadaki tesiri nasıl olur dersin?

— Hiç düşünmemiştim.

— Ben de düşünmemiştim ama Mr. B. düşündü. O bunu, Kkkah Yuvasına ilk çağrıldığı zaman da düşünmüştü.

— Belki de haklısınız Başkan.

— Bir kaplan var elimizin altında Rog. Üstelik kuyruğu da elimizde. Niçin biraz gayret sarfedip binmiyelim bu kaplana?

O anda Dak geldi. Benimle aynı fikirdeydi.

— Başkan haklı Rog. Elimizdeki bu büyük fırsatlar değerlenmeli.

— Şu halde, asamı götürmemin uygun olacağnı kabul ediyorsun, değil mi Dak?

Gözü elimdeki asaya ilişti birden ve bir çığlık attı.

— Nasıl tutuyorsunuz onu?

— Neyi var Dak?

Emniyeti bile kapalı değil.

Elimden aldı ve emniyeti kapattı.

— Şimdi sadece bir baston oldu. İstediğiniz gibi taşıyabilirsiniz.

— Teşekkürler Dak.

— Birini mi öldürecektiniz, yoksa duvarda bir delik açmayı mı düşünüyordunuz Başkan?

Artık gülümsüyordu.

— Afedersin, dedim ben de gülümseyerek.

Sarayın antresine girdik. Parlak elbiseler içinde bir hintli vardı. Büyük bir saygıyla selamladı beni. İmparatorluk Uzay kuvvetlerine mensuptu. Bana istikbalin Başkan’ı gözüyle baktığı her halinden belliydi.

Gözünün ucuyla elimdeki asayı süzerek yaklaştı.

— Bir Marslı asası, değil mi?

— Evet.

— Herhalde burada bırakacaksınız. Çok tehlikeli bir silah o.

— Hayır. Görüyorsunuz ki beraberimde alıyorum.

— Ama?

— Siz kendi işinize bakın, bende benimkine. Olmaz mı?

Çok bozulmuştu.

— Buyrun! diyerek yol gösterdi.

11.

Taht odasının kapısında durakladık. Burası çok büyüktü. En dipte, yerden bir iki basamak yukarıda taht duruyordu. Boştu şimdilik. Tahta giden yolun iki yanında saray mensupları ve asiller sıralanmıştı. Pırıl pınl elbiseler içinde çok güzel bir tablo çiziyorlardı.

Yerimi aldım. İmparatorluk Marşının son notaları çalarken, Orange prensi, Nassau Dükü, Luxemburg prensi, Büyük Roma kumandanı, Uzay kuvvetleri komutanı ve Uzay Fatihi büyük Willem! İmparator Wiliem içeriye girdi ve yerine oturdu.

Yüzünü göremiyordum. Böyle olmakla beraber sempatik geldi bana. Asillere karşı duygularım değişmişti.

Marş bitti. Willem hepimizi selâmladı. Asillerin hepsinde bir rahatlama olmuş, hafifçe yerlerinden kıpırdamışlardı.

Sıradan çıktım. Elimdeki asayı biraz yukarıya kaldırarak tahta doğru yürümeye başladım. Kkkah yuvasında da böyle yürümüştüm ama o zaman korkuyordum. Tahtın önündeki birinci çizgide durdum ve hafifçe eğilerek selâmladım. İkinci çizgi ve üçüncü çizgi... Artık tahta giden merdivenin önündeydim.

— Emrinizdevim Ekselans.

— Yaklaşın biraz.

Ayağım çok ağrıyordu. Merdivenin basamakları da çok dikti. Ayağım takıldı ve düşmek üzereyken Willem tahtından fırlıyarak kolumdan yakaladı.

— Sakin ol dostum. Çok kısa sürecek.

Bunu kulağıma fısıldamıştı.

Elimdeki listeyi takdim ettim. Boş bir kâğıttı bu aslında. Esas listeyi önceden incelemişti Willem.

Hâlâ boş kâğıda bakıyordu. Birden başını kaldırdı ve herkesin duyabileceği şekilde konuştu:

— Babama büyük hizmetlerimiz oldu Bonforte. Şimdi de bize hizmet etmenizi istiyoruz.

— istekleriniz emirdir Ekselans.

— Kabinenizi inceleyip, size haber vereceğiz.

Ayağa kalktı ve yavaşça:

— Merdivenleri inmeye kalkma, düşersin. Ben çıkıyorum. Sonra görüşürüz.

Ayağa kalkmasıyla eski hallerini alan asiller tekrar rahatlamıştı. Willem eteklerini sürüyerek uzaklaştı.

Tatlı bir fısıltı gelmeye başladı salondan. Ben de aralarına karıştım bir iki dakika için. Biraz sonra esas gösteri başlıyordu. İmparator ile yalnız görüşecektik.

İltifat eden erkekler. Kibarca fıkırdıyan genç kadınlar... Çok güze! bir topluluktu bu. İçki içiliyor, çukulatalar yeniyordu. Bu kadar çok işsiz güçsüzü niçin barındırıyordu ki Willem? Kimisi, saraya renk katsınlar diye diyor; kimisi de, göz altında bulundurmak için Politikaya girmesini, ortalığı karıştırmasını istemediği genç lordları, genç kontları ve ihtiyar kurtları göz hapsine alıyormuş böylelikle. İyi fikir!

Artık vakit gelmişti. Bir ilgili yanıma yaklaştı ve bana yol gösterdi.

Bir kapıdan girdik ve uzun koridoru baştan başa geçtik. Koridorun sonunda bir kapı daha vardı. Kralın özel bürosu idi burası, İçeriye girdim. Henüz kimse yoktu.

Rahat koltuklar, güzel bir yazı masası ve uzun tüylü halılar vardı bu odada. Pek şatafat da yoktu.

Benim girdiğim kapının karşısındaki kapı açıldı ve Willem girdi içeriye. Merasim elbiselerini yol boyunca çıkardığı belliydi. Tam manasıyla soyunamamıştı henüz.

— Nasılsın Joseph? diye selâmladı ve odadaki üçüncü kapıdan dışarı çıktı.

Öteki odadan sesi geldi bu defa:

— Şimdi geliyorum, sen rahatına bak.

Oturdum. O gelmeden oturmam doğrumuydu bilmiyorum. Ama o kadar arkadaşça davranıyordu ki!

Çok geçmeden tekrar göründü.

— Sen buraya kısa yoldan geldin, ben en uzununda. Herkesin ortalıkta dolaştığı o umumî koridorlardan gelmek çok zor ama ne yaparsın. Bu da benim vazifem. Hele bu kıyafet, sirk atları gibi.

— Ya benim kıyafetim ekselans? Sizinkinden daha mı güzel?

— Ne yapalım Joseph. İkimizin de mecburen yapacağı vazifeleri var. Bu elbiseleri giymekte onların arasında.

Eline listeyi aldı ve oturdu.

— İçki alsana. Bir tane de bana ver.

— Size ne vereyim ekselans?

— Her zamanki gibi. Scotch ve buz.

«Her zamanki gibi» Bu laf cesaretimi kırdı. Acaba falsolar yapıyormuydum. Eğer Bonforte Willem’in ne içiğini biliyorsa, niçin kartlara yazılmamıştı. Bunun gibi unutulan başka şeyler de varmıydı acaba?

Listeyi uzun uzun inceledikten sonra kadehini kaldırdı.

— Sağlığına Joseph.

Ve devam etti. Gözü halâ listedeydi.

Bu çocuklar için ne düşünüyorsun?

— Bu bir kabine iskeleti Ekselans. Seçme hakkımız baki.

— Braun için ne dersin?

— Hızla yükselen çok genç bir politikacı.

— Başka?

— Dürüst ve çalışkan.

Kartları hatırlamaya çalıştım. Lothar Braun hakkında fazla bilgim yoktu. Kartlarda da pek birşey yazmıyordu. Bu listeyi zaten Rog ile Dak yapmıştı. Bonforte’nin listesi değildi.

— Onu Dış İlişkiler Bakanı olarak denemek istiyorum.

Çok şaşırmıştım. Dak bana Willem’in politika ile hiç ilgilenmediğini söylemişti. Görüşmelerin formalite icabı olacağını sanıyordum. Listeyi kenara bıraktı ve gözümün içine bakarak:

— Joseph, Mars Yuvalarını derhal imparatorluk sınırları içine getirmeyi mi düşünüyorsun?

— Seçimden önce değil Ekselans.

— Ben de seçimden öncesi için konuşmuyorum zaten. Hem sen bana Willem demeyi unuttun mu? Ne o öyle? «Ekselans» Bu şartlarda bana öyle demen komik oluyor.

— Pekâlâ Willem.

— İkimizde biliyoruz ki, benim politikaya karışmamam lâzım. Bu kaide çok saçma. Bütün hayatımca Mars Yuvalarını İmparatorluk içine getirmek için uğraştım. Daha doğrusu, bunu onlara kabul ettirmek için.

Sonra elimdeki asaya bakarak devam etti.

— Sonunda başardın. Başkan olunca bunu Büyük Meclise getirecek ve kabul ettireceksin.

— Bunun için çalıştığımı biliyoruz. Lâfı nereye getirmek istiyorsun, onu söyle.

— Sana bir tavsiyede bulunabilir miyim?

— Evet ama yerine getireceğime dair söz vermiyorum.

Güldü.

— Senin söz verdiğin duyulmamıştır ki hiç!

— Olmayacak şey için ne diye söz vereyim?

— Dinle Joseph. Diyelim ki seçimleri kazandın, ve başa geçtin. Eğer büyük bir çoğunlukla kazanamazsan, bu Mars işini halk oyuna sunmakta zorluklarla karşılaşacaksın. Daha doğrusu kabul ettiremiyeceksin. Eğer çoğunluktan müspet oy alamazsan güven oyuna gitme.

— Niçin Willem?

— İstikrarlı ve sabırlı hükümet lazım Joseph. Sen ve ben sabırlı insanlarız. Bekleriz.

— Düşüneceğim.

— Başa geçer geçmez Mars işini ele alma. Vakit çok Bunu nasıl olsa halledeceksin.

— O kadar emin misin?

— Bana birgün «Mars İmparatoru» ünvanını da kazandıracağını biliyorum ben. Acele etme!

— Bu hususta düşünürüm Wıllem.

— Vasıta işini ne yapacaksın?

— Seçim sonu derhal gerekeni yapacağız.

— Çok muhalefet eden olacaktır.

— Yeteri kadar oy toplarız, merak etme.

— Seni hâlâ aynı kuvvette görmek beni sevindiriyor. İsteklerin hiç zayıflamıyor. Ticari işler?

— Serbest!

— Ne zaman?

— Seçimden sonra.

— Ya gümrük?

— O da serbest olacak.

— Zarar edeceğimizi düşünmüyor musun?

— Ticaretin ve imalâtın gelişmesi bu zararlan kapatacaktır. Hem de çok kısa bir süre içinde.

— Ya iyi netice vermezse?

Artık sıkılmıştım. Ticaret ve ekonomi benim en az politika kadar yabancı olduğum konulardı. Üstelik politikada olduğu gibi bir ön çalışma da yapmamıştık bunların üstünde.

Gene de kafamı toparlamaya çalışarak cevap verdim.

— Bak Willem. Bu meseleyi arkadaşlarımla da görüşmem lâzım. Biliyorsun ki. ekspensionist partinin bütün programı serbest ticaret, vergisiz gümrük, serbest seyahat ve müşterek kanunlar üzerine...

Sözümü kesti.

— Bana konferans ver demedim. Onu başklarına sakla. Ben sadece sordum.

Sonra birden mevzuu değiştirdi.

— Demek ki kabine bu?

— Henüz kati değil Willem.

— Her neyse Joseph, iyi şanslar. Buna İhtiyacın olacak.

Görüşmemiz bitmişti. Ben de artık kaçmak istiyordum. Ama, bir kral gidebilirsiniz demeden çıkamazsınız ki yanından. Bana çalışma atölyesini ve yeni model trenlerini göstermek istedi.

— Ben makinist olmalıymışım. O zaman bu maketlerle değil, trenlerin aslı ile uğraşırdım. Yanlış doğmuşum ne yazık ki.

— Sahiden istermiydin Willem?

— Bilmiyorum. Krallık pek o kadar zor değil. Parası da iyi. Bir tek üzen yönü var beni. Kral almak daima ikinci derecede aktör olmak demek. Halbuki, basit bir makinist olsaydım, işimin başrolünü oynayacaktım.

— Böyle düşündüğün için seni takdir ediyorum.

— Krallık garip meslek! Sakın kral olmaya kalkma.

— İstesem bile, biraz geç değil mi?

— Her neyse Joseph. Sen do yorgunsun herhalde. Fazla bile meşgul ettim.

— Yolculuğum fazla yorucu olmadı Willem ama yapılacak işlerim var. Gitsem iyi olur.

— Aklıma gelmişken sorayım. Sen KİMSİN?

Tavan başıma mı yıkıldı? Merdivenlerden mi yuvarlandım? Polise mi yakalandım? Öyle bir his ki, hepsinin karışımı.

Toparlanmaya çalıştım.

— Ekselans?

— Boş ver bu lafları da söyle. Son bir saattir senin Bonforte olmadığım biliyorum. Ona çok benziyorsun. Hal ve tavırların da aynı. Annesini bile kandırabilirsin, ama bana numara yapma. Kimsin?

— Lorenzo Smythe Ekselans.

Bayılmak üzereydim.

— Kendine gel, korkma. Eğer gardiyanları çağırmak isteseydim, çoktan çağırırdım. Niye buradasın? Beni öldürmek için mi?

— Daima sadık kulunuzum Ekselans.

— Bir içki al kendine ve gel otur. Bütün hikâyeyi de anlat bana.

Ona bütün hikâyeyi baştan sona anlattım. İçki içtikçe dilim açılmıştı. Sonunda:

— Kısa bir zaman sonra iyileşecek değil mi?

— Dr. Capek öyle diyor.

— Tam manası ile iyileşmeden çalışmaya başlamasına mani olun. Hükümetin ona daha çok ihtiyacı olacak. O kalkıncaya kadar sen rolüne devam et.

— Peki Ekselans.

— Bu ekselans lafını da bırak. Unutma ki sen Joseph’sin.

— Nasıl isterseniz Ekse Willem.

— Bana 20 senedir Willem diye hitap ederdi. Birde bire Ekselans demesi çok garibime gitti. Pek şüphelerımedîm. DevIet meselesi görüşüyorduk, resmî olmak istemiş olabilirdi. Ama çok geçmeden anladım.

— Nasıl?

— Trenlere bakarken.

— Nasıl bir gaf yaptım?

— Sen gaf yapmadın. Sadece terbiyeli idin. O, ise trenlerime bakarken beni hep azarlardı. Utanmıyormusun bunlarla oynamaya diyerek hücum ederdi üstüme.

— Anlıyorum.

— Bu ikimizin arasında bir nevi oyundu. İkimiz de zevk alırdık bu münakaşadan.

— Bilmiyordum.

— Nereden bileceksin?

Nereden bilecektim? Farley kartlarından pek tabi. Neden Willem ile olan samimiyetini yazmamıştı bu kartlara? Şimdi Anlıyorum bu kartların esas gayesini ben. Çok tanınan bir kimse, kendinden daha az tanınanların kartını tutuyordu. Çok meşhur birinin unutulması, ismi hiç duyulmamış herhangi birinin de hatırlanması güçtü. Bonforte’nin kral hakkında hiçbir şey yazmasına lüzum yoktu. Kral’dan daha çok bilinen herhangi biri olmadığı gibi, şahsen de çok iyi tanıyorlardı birbirlerini. Adamlarının elinde dolaşan bu kartlara Ekselanslarının trenlerini de yazamazdı. Zaten aklındaydı bunlar, akıl defterine ne hacet?

— Büyük iş başardın Lorenzo. Mars Yuvasında başarılı Olduktan sonra, nereye gidersen git bu işi başarırsın sen.

— Teşekkür ederim Willem.

— Seni sahnede gördüm mü ben acaba?

Krala sahne adımı vermemiştim. Sizler de bilmiyorsunuz benim sahne adımı. Söylediğim zaman çok şaşırdı Willem.

— Tahmin etmeliydim Lorenzo. Senden başkası olamazdı. Ben senin... neydi o oyunun adı? Hem güldürdü, hem ağlattı beni?

— Gaye o idi WiIIem.

— Bu defada gaye o mu?

— Hayır, bu oyunu ancak bir kere oynadım, o da bitti.

— Dinle beni şimdi Lorry. Bunlardan Rog Clifton’a hiç bahsetme! Ona çok ihtiyacımız olacak. Boşu boşuna sinirleri bozulmasın. Başkan iyileşinceye kadar vaziyeti idare edelim. Benim bu olanları öğrendiğimi bilmelerine hiç lüzum yok.

— Nasıl isterseniz Ekselans.

— Joseph’i ziyaret edemediğim için üzgünüm ama... imkân yok biliyorsun?

O sırada masasının üstünde birşeyler aramaya başladı. Gülümsediğine göre bulmuştu aradığını. Yanma geldi, bir defter uzattı elime.

— Seni bir daha görme imkânım olmayabilir. İmzalarmısın defterimi? Lorenzo olarak tabi!

12.

Apartmana döndüğümde, Rog ile Bill’i oturma odasında buldum. Tırnaklarını kemiriyordu her ikisi de. Bill hücuma geçmekte gecikmedi.

— Bu saate kadar hangi cehennemdeydin?

— İmparatorla beraberdim.

Cevabım çok soğuktu.

— Niye bu kadar geç kaldın? Bir saatte dönmen icap ederken, 6 saattir oradasın.

Cevap vermek ihtiyacını bile hissetmedim bu defa. Corpsman ile ne zaman konuşmaya başlasak, sonu kavga ile bitiyordu. Bana uşak muamelesi yapmaya çalışıyordu. Aramızdaki barışı korumak pahasına bile olsa, ona bu fırsatı veremem ben. Uşağı değilim onun. Kiralanmış bir adam da değilim onun zannettiği gibi. Ben bir oyun oynuyorum ve karşılığında paramı alıyorum. Profesyonel bir oyuncu hiçbir zaman servis merdivenini kullanmaz.

Bu inançla Bill’e boş vererek Rog’a döndüm :

— Penny nerede?

— «O» nunla beraber. Dak ile Dr. da orada.

— Burada mı Mr. B.?

— Evet.

Rog’un sesi tereddüt doluydu.

— Sizin odanızın yanındaki odada kalıyor. Aradaki kapıyı kapattık. Sizin için mahzurlu mu?

— Kattiyen!

— Sizinle pek ilgisi yok zaten. Kapı kapalı... Duvarlar da ses geçirmez.

— Sıhhati nasıl? Daha iyi herhalde.

— Evet. Yavaş yavaş iyileşiyor. İsterseniz girip görebilirsiniz.

Tereddüt ettim.

— Dr Capek, ne zaman halk arasına çıkacağını söyliyebiliyor mu?

— Şimdiden kestirmek güç ama çok uzun sürmiyeceğini tahmin ediyorum.

— Meselâ ne kadar? Üç gün, dört gün?

— Kati bir tarih veremiyor Dr.

— Bak Rog! Beni bu işten ne zaman temizliyeceksiniz, onu öğrenmek istiyorum.

— Bir kere daha halk önüne çıkmanız gerekiyor. Onu sonra görüşürüz. Siz şimdi onu görmek istermisiniz?

— Zannetmiyorum Rog! Nasıl anlatayım ki hislerimi! Ona büyük saygım var. Büyük bir devlet adamı, dimdik bir B. olarak tanıdım onu. Kendimi ona göre hazırladım ve oyuna buraya kadar getirdim. Şimdi bu aciz halini görmek bütün gayretlerimizi bir anda yıkabilir. Şahsiyetimi kaybedebilirim.

— Nasıl isterseniz!

— Ben çok küçükken, büyük babam ölmüştü. Mezara kadar gittim arkasından. Nasıl gömüldüğünü merak ediyordum. Keşke görmeseydim. Beni seven, beni gezdiren dedem gitmiş, yerine sadece bir tabut kalmıştı!

— Anlıyorum.

— Dedemi eski halinde hayal etmeme imkân kalmamıştı artık.

— Haklısınız Başkan. Israr etmiyorum.

İmparatorla yaptığım görüşme neticesi çok sarsılmıştım. Bonforte’yi oynayabilme yeteneğimi kaybetmiştim galiba. Kendime güvenim kalmamıştı.

İmparator Braun’u De la Torre ile değiştirmişti. Dış ilişkilerde De la Torre’nin daha faydalı olacağına kani idi. Bu değişikliği söylemeden listeyi uzattım ellerine.

— Bu ne? De la Torre!

Bu Bill’di tabi.

— Evet De la Torre. imparator öyle istiyor.

Rog şaşırmış, Bill kızmıştı.

— Onun bunu değiştirmeye yetkisi yok ki!

Rog araya girdi.

— Bill haklı Başkan, İmparatorun böyle bir yetkisi yok. Formalite icabı bir onay onun ki! Kanunlar ona değiştirme yetkisi vermiyor.

— Değiştirdi ve bu liste onun istediği gibi yayınlanacak.

— Olamaz!.

Bill kükremişti.

— Ben gazetecilere listeyi çok önceden verdim, iki saat evvel herkes öğrendi kabineyi.

— Bir yanlışlık olduğunu söylersin.

— Bu hatayı sen düzelteceksin Lorenzo! Derhal saraya git ve İmparator ile konuş.

Rog gene müdahale etmek ihtiyacını hissetti.

— Bir dakika Bill. Siz de dinleyin lütfen Başkan.

— Kimseyi dinleyemem Rog. Çok yorgunum. Derhal yatacağım.

— Gitmeyin Başkan! Beş dakikalık bir yayın yapmamız lâzım televizyonda.

— Sen listenin birinci Bakanısın Rog. Benim yerime sen çık televizyona ve istediğini söyle.

Çok kızmıştım artık. Odama gitmeye hazırlanırken Rog durdurdu.

— Braun’a verdiğimiz söze ne olacak?

— Söz verilmedi. Sadece böyle bir vazifeyi kabul edip etmiyeceği soruldu.

— Bu söz değil mi?

— Hayır! Resmen ilân edilmeden, söz verilmiş sayılmaz.

— İki saat önce resmen ilân edildi.

— Daha önce söylediğim gibi Bill bir yanlışlık olduğunu, listenin yanlış verildiğini söyler. Sen de Rog, televizyonda yeni listeyi açıklarsın.

Bill’in hiddetini hatırladıkça hâlâ gülüyorum. Hiç bir şey söyliyememiş, hırsından dudaklarını kemirmişti. Rog bir şey söylemesine fırsat vermemişti.

— Teşekkür ederim Bill. Hemen bu düzeltmeyi yap.

Ben de bu anı fırsat bildim.

— Benim de senden bir ricam var Bill! Başkan’nın nezle olduğunu ve Doktor’un televizyona çıkmasını yasak ettiğini de ilâve et sözlerine.

Sonra Rog’a döndüm.

— Hakikaten hasta olacağım Rog. Kendimi hiç iyi hissetmiyorum. Bill de müthiş sinirimi bozuyor. Beni sıhhatte görmek istiyorsan, onu benden uzak tut

— Siz rahatınıza bakın Başkan. Ben Bill’e gereken şeyleri söylerim. Birbirimizi yemiyelim hiç olmazsa.

— Merak etme Rog. Şartlar ne olursa olsun, sizi yalnız bırakmıyacağım. Başkan toplum içine çıkabilecek hale gelinceye kadar yanınızdayım. Başkan iyileşip ortaya çıktığında yok olacağım ben. Hiçkimse de oynanan oyuna anlamıyacak.

— Zannettiğiniz gibi değil Başkan. Ortada bir dublör olduğunu birçokları biliyor, artık.

— Anlamadım?

— Biz sizin sinirlerinizi bozmamak için söylemedik.

— Neyi?

— Dr. Capek der ki: Ona uyuşturucu ilâcı verenler, bu kadar kısa zamanda iyileşip ortaya çıkamıyacağını da bilir. Mars’taki törende çok aniden ortaya çıktığınız için bir şey yapamadılar.

— Peki şimdi ne yapabilirler.

— Bilmiyorum.

— Doğru söyle Rog! B. nasıl?

— İyi olduğunu söylediğim zaman hakikaten iyiydi ama .şimdi... O zaman görüşebilseydiniz çok iyi olacaktı Başkan.

— Hayır Rog... Çok kötüyüm. Televizyona çıkmadığım da iyi oldu. Uyumak istiyorum.

Dört gün yattım. Dr. Capek”in verdiği ilâçlar güzel güzel uyuttu beni. Uyandıkça da Bonforte’nin kütüphanesindeki kitapları karıştırdım. Bana yabancı olan bir yığın konu ile savaş etmeye benziyordu bu okuma.

İmparator her gün çiçek yollamış, hatırımı sormuştu! Benim mi? Onun mu? Televizyonda yayınlanmıştı hasta olduğum! Ama İmparator onun da hasta olduğunu biliyordu. Her neyse!

Dr. Capek ve Penny’nin dışında hiç kimse ile görüşmüyordum. Bir kere Dak’ı gördüm. Beni ziyarete gelmişti. Rahattım ama sıkılıyordum. Capek’in ziyaretleri resmî, Penny’ninkiler ise çok kısa oluyordu. Bana Mr. Bonforte de demiyordu artık.

Dak’ı kapıda görünce çok sevindim.

— Ne haber Dakl

— İyilik Başkan. Yeni hiçbir şey yok.

— Kaptanlık ve politikayı birarada yürütmek nasıl oluyor?

— Artık yoruldum Başkan. Altı yıldır politikanın içindeyim. Gene altı yıldır onun yatının kaptanlığım yapıyorum... Hepsini bir arada yürütmek güç.

— Bu işlerden sıyrılmak mı istiyorsun yoksa? Seçimleri kazanmayı istemiyor musun?

— İstemez olur muyum Başkan. Politika demek, yaşamak, demek.

— Seni anlıyamıyorum Dakl

— Aldırmayın Başkan. Şimdi gitmem lâzım. Yarın Büyük Meclis toplanıyor. Rog’a yardım etmem lâzım.

— Ben olmadan bu Meclis nasıl toplanacak Dak?

— Mecburuz Başkan. Siz televizyona çıkmayı reddedince, Büyük Meclis’e çıkmayı da reddedeceğinizi sandık.

— Çıkacağım demedim ki! Rog nasıl idare edecek her

şeyi?

— Bill ve ben yardım ediyoruz. Meclis toplanınca, sizin adınıza özür dileyerek, bu oturumda hiç bir kanun tasarısının talep edilmemesini rica edecek.

— Kabul edecekler mi?

— Mecburlar.

— Ya reddedenler olursa?

— Bir iki kişi ile netice değişmez.

— Emin misin Dak!

— Bırakalım bunları Başkan. Toplantı çok kısa sürecek. Gazetecilerle de özel görüşme yapılmıyacak.

— Dak, eğer ben bu oturuma çıkarsam ne olur?

— Çıkmayacağınızı söylemediniz mi?

— Sen istiyor musun, istemiyor musun?

— İstemez olurmuyum Başkan? Ne diye buraya geldiğimi zannediyorsunuz? Çene çalmak için mi?

13.

Meclisteki koltukların hepsi dolu değildi. Bir yığın turist galeriyi doldurmuş, İmparatorun gelmesini bekliyordu.

Spiker, elindeki tokmağı üç defa vurdu. Merasim elbiseleri içinde Willem göründü kapıda. Meclise İmparator olarak değil, bir meclis âzası olarak iştirâk ediyordu. Onu selâmlamak mecburiyetinde değildim.

Ayağa kalktım ve Önceden hazırlandığım gibi konuştum. Bu Bill’in benim için hazırladığı konuşma değildi, kendim derlemiştim. Bill’in ki tam anlamıyla bir propaganda konuşmasıydı. Böyle bir anda, o konuşma her şeyi yıkabilirdi

Benim söylediklerim kısa ve açık şeylerdi. Partizanlıkla alâkası yoktu. «Birbirimizi sevelim... Demokratik bir anlayış içinde yaşayalım... gibi» bir sürü lâfla bitirdim sözlerimi.

Sıra yemine gelmişti... Kürsüden çıktım ve İmparator’un önüne doğru yürüdüm. Bu oturumun en önemli kısmı yemindi ve Willem’in imparatorluğu yemin töreninde geçerli oluyordu sadece...

Neler söylediğimi, nasıl yemin ettiğimi hatırlamıyorum şimdi. Çok heyecanlanmıştım. Gözlerimden yaşlar boşandı sonunda.

— Mükemmeldin Josephl

Willem yavaşça fısıldamıştı bunu. Bana mıydı bu iltifat yoksa eski arkadaşına mı bilmiyorum. Aldırmıyorum da artık. Willem’in yerinden kalkıp çıkmasını müteakip ben de çıktım Meclisten.

Gözlerimi silmemiştim. Bütün Meclis yaşlarıma şahit olmuştu.

Nezlemin geçtiğini öğrenmişti herkes. Daha fazla saklanamazdım... Bonforte de iyileşiyordu artık. Çok yakında benim yerimi alacaktı.

Dak, her ikimizi de korumak için elinden geleni yapıyordu. En büyük ihtimam da bana gösteriliyordu.

Bonforte, kendi yerine bir dublör kullandığını biliyordu, önce kabul edememişti. Şimdi ise yardım ediyor bana Dak’ın aracılığı ile.

Toplantılar oluyor. Devlet adamları ile görüşüyorum. Tam bir seçim arifesindeyiz. Aktif bir parti liderinin seçimlerden Önce yapabileceği her şeyi yapıyorum. İtidalli bir intikal Devre Hükümeti Başkanın göstereceği bütün faaliyeti gösteriyorum.

İşin politika tarafım «O» idare ediyor. Ne yapılması gerektiğini, nerede neye karar vereceğimizi dikte ediyor bize. Dak aracılığı ile pek tabi.

Her gün yüzlerce kişi ziyaretime geliyordu, önce kartlarını okuyor, sonra konuşuyordum. Sabahlan yüzlerce kâğıt imzalıyordum, hiç birini okumadan üstelik. Penny, en büyük yardımcımdı.

Zaman çok kısaydı. Ouiroga’nın istifa ettiği tarih ile, seçim tarihi arasında tam altı hafta vardı.

Ouiroga da boş durmuyordu. Onun bütün faaliyeti Dünyadaydı. Televizyona çıkıyor, açık hava toplantıları yapıyor, daha doğıusu, bizden çok daha fazla çalışıyordu.

Seçimleri kazanamıyacağımızdan korkuyordum. Bunu Dak’a söyledim ama aldırmadı. Quiroga’nın çalışması çok basit usullerle dedi ve geçti.

Seçimlerden iki gün önce bir toplantı vardı. Kendi partimiz bünyesinde bir partiydi bu. Mebusları listesi görüşülecekti. Ben de bu toplatının ana hatları üzerinde hazırlanıyordum ki. kapı çalındı. Gelenler Dak ile Rog’dı: Ellerinde mebuslar listesi vardı.

Hazırladığım şeyleri göstermeyi sonraya bırakarak listeyi aldım. En baştaki isim William Corpsman’dı, yani Bill güldüm.

— Görüyorum ki listenin başında Bili var.

— Sizin onayınızı almadan koyduğumuz için özür dileriz Başkan!

— Mühim değil.

— Biliyormusunuz Bill niçin sizinle anlaşamazdı?

— Hayır!

— Kendini hep kiralık bir adam olarak görürdü de ondan.

— Hayret!

— Garip bir aşağılık kompleksi bu.

— Mebus olmakla geçecek mi?

— Siz kabul ediyormusunuz Başkan?

Bu benim soruma cevap değildi.

— Neyi?

— William Corpsman listede kalabilir mi?

— Mr. Bonforte istedikten sonra, bana ne?

— O bu hususta bir şey söylemedi.

— Sormadık.

— Niçin?

— Soramadık.

Birbirlerinin yüzüne bakıyorlardı. Rog toparlandı.

— Onu böyle bir şeyle rahatsız etmek istemedik..

— Mühim değilse, bana niye soruyorsunuz?

— Size sormak mecburiyetindeyiz.

— Ben Mr. B.. değilim çocuklar. Benden karar vermemi istemeyin.

Çok sinirlenmiştim.

— Ona sormalısınız. Onun kabinesine, onun mebuslarına karışamam ben.

Rog sigarası ile oynuyordu.

— Peki Başkan! Size de sormuyoruz.

— Hayır! diye bağırdım.

— Ne demek istiyorsunuz?

— Bana sorduğunuza göre, sorulacak bir tarafı var demektir bu işin.

— Yanlış anlamayın!

— Hayır, susun! Sanki hakiki Bonforte benmişim gibi, bu ismi Meclise getirmemi istediniz. Bonforte’nin bilmesi lâzım. Şimdi gidin ve ona sorun.

Her ikisi de oturdu ve düşünmeye başladı. İlk konuşan Dak oldu.

— Ya anlat Rog, ya da ben anlatacağım.

— Mr. Bonforte bir kriz geçirdi. Artık onu rahatsız edemeyiz.

— Aklı başında mı?

— Öyle görünüyor ama çok bitkin.

— Hasar nerede?

— Yüzünün bir tarafı tutmuyor.

— Dr. ne diyor?

— İyileşecek diyor.

— Ne zaman? Ne zaman?

Deli gibi olmuştum. Artık bittiğine inandığım anda, tekrar başlıyorduk.

— Peki Dak... Sizin istediğiniz olsun. Bu toplantı yapılacak.

— Liste ne olacak Başkan?

— Bill kaç yıldır Bonforte ile beraber?

— Dört yıldır.

— Bonforte onun işinden memnun olmasaydı, 4 yıl yanında tutmazdı.

— Tabi Başkan.

— Bu dört yıl içinde seçim oldu. Neden o zaman mebus yapmadı onu?

— Bilmiyoruz.

— Penny ne zaman mebus oldu?

— Üç yıl önce, ara seçimde.

— İşte cevabı Rog.

— Anlamıyorum Başkan.

— Eğer B. isteseydi, Bill mebus olurdu. Demek ki istemiyordu.

Rahatlamıştım.

— B. iyileştikten sonra mebus yapabilir Bill’i Bir ara seçime bakar bu.

— Yani?

— Silin ismini listeden.

Ayni gün Bill istifa etti. Rog’dan haberi almış olmalıydı. Bileğimizi bükmek istemiş, becerememişti.

Rog’dan Bill’in gittiğini duyunca pişman oldum. Dik kafalılığım yüzünden büyük bir tehlike yaratmıştım. Sağda solda konuşmıyacağını kim garanti ederdi?

— Ya konuşursa Rog!

— Zannetmiyorum.

— Bütün oyunun içindeydi. Her şeyi biliyor.

— Bill sizin zannettiğiniz gibi iki yüzlü değildir Başkan. Üstünde durmayın bunun.

— Hümanistlere anlatırsa?

— Anlatmıyacaktır. Biz işimize bakalım.

Geçen iki gün Rog’ın haklı olduğunu meydana çıkarmıştı. Bill’den hiç haber yoktu. Seçim kampanyası bütün hızıyla devam ediyordu. Nutuklar! Basın konferansları! Hummalı bir faaliyet içindeydi herkes.

Bonforte nutuklarının mütehassısı olmuştum artık. Plânımızda olmayan toplantılara bile iştirak ediyordum. Dak bazen yardım, bazan da kontrol ediyordu.

Mr. Bonforte iyiydi artık. Dr. Capek kimseyi yanına yaklaştırmıyor, mutlak istirahatle iyileşebileceğini söylüyordu.

Son basın toplantısı o gün yapılacaktı. Rog birkaç gündür Dünyadaydı. Dönmesi lâzımdı artık. Biran evvel gelmesini diliyordum. Bu gibi toplantılarda büyük kuvvetli benim için Rog.

Saat geldi, Rog hâlâ yoktu. Penny ile birlikte salona girdim. Masanın bir ucunda çok iyi tanıdığım bir yüz çarptı gözüme Bill!

Her zamanki gibi, yerime oturdum ve gözlerimi odanın içinde gezdirerek:

— Günaydın Beyler, dedim.

— Günaydın Başkan.

Sonra Blll’e hitap ettim.

— Günaydın Bili. Burada olduğunu bilmiyordum. Kimi temsil ediyorsun?

— İyi günler Bay Bonforte! KREIN SYNDICATE ye mensubum.

Herkez Bill’in istifa ettiğini ve ayrıldığını biliyordu. Blll’e hiç fırsat vermemeye kararlıydım.

— İyi gazetedir. İnşallah değerini veriyorlardır!

Hiç ara vermeden devam ettim.

— Önce sizin sorularınız?

Soruları ve cevaplarını daha önceden biliyordum. On dakika içinde bitti.

— Vakit nakittir beyler, başkaca sormak istediğiniz bir şey var mı?

Bir iki şey sordular. Bu tip sorulara cevap vermek çok kolaydı artık, alışmıştım. Yerimden kalktım ve:

— Bugünlük bu kadar.

—Smythe! diye haykırdı Bili. Durmadım. Bir başkasını çağırıyor olmalıydı.

— Sana söylüyorum Smythe - Bonforte!

Sesini daha da yükseltmişti.

— İki yüzlü sahtekâr aktör bozuntusu!

Bu defa durdum. Şaşırmıştım. Ne söylemek istiyor diye yüzüne baktım. .

— Sahtekâr! diye bağrdı tekrar.

Times’dan bir gazeteci vardı yanımda. Kulağıma eğildi.

— Polis çağıralım mı Başkan?

— Hayır! Zararsızdır zavallı!

— Zararsz ha! Görürsün sen.

Times’in adamı bu defa çok ciddiydi.

— Müsaade edin, çağıralım polisi?

— Hayır, dedim. Sonra Bill’e dönerek ilâve ettim:

— Yeter Bill. Terket burasını.

— Etmiyeceğim.

Olanca hırsı ile bütün hikâyeyi anlatmaya başladı. Bonforte’nin kaçırıldığını ve kendi rolünü saklamıştı sadece.

Sabırla dinledim, önceden aldırmayan gazeteciler, not almaya başlamıştı şimdi. Bill sözünü bitirince,

— Bitti mi, Bill, dedim. Çok sâkindim.

— Yetmez mi, dedi.

— Fazla bile. Şimdi gidiyorum Beyler, hoşçakalın. Bir tanesi durdurdu beni.

— Bunları yazabilirimiyiz Başkan? Açıklama yapmıyacak mısınız?

— Hayır! Ben delilerle uğraşamam.

— Deli ha? Parmak izlerini aldıralım da, gör o zaman kimin deli olduğunu.

Biran düşündüm. Artık dönüş olamazdı. Parmak izim alınacaktı. Ben istedim bunu. Şüphe altında kalmaktansa, herşeyin meydana çıkması çok daha iyiydi.

Parmak izim alındı. Penny ile beraber odayı terk ettik. Kapıdan çıkar çıkmaz bayıldı zavallı kız.

Onu odasına taşıyıp yatırdım. Biraz sonra Dak ile Rog göründü. Rog dönmüştü.

Bütün olanları anlattım. Parmak izlerinin neticesi gelince ne olacaktı?

Rog güldü. Hiç korkmuşa benzemiyordu.

— Zavallı Bill! Herşeyi kaybetti.

Kendi kendine konuşur gibiydi. Sonra birden bana döndü.

— Merak etmeyin Başkan. Dak bana Mardi Gras planına devam ediyoruz diye haber yolladığı anda, parmak izi işini halletmiştim ben. Mr. Bonforte’nin kayıtlarında sizin parmak iziniz var Başkan. Bunu Bill’e söylemeye lüzum hissetmemiştim.

14.

Seçim günü geldi. Bill’den haber gelmemişti bir daha. Hiçbir gazete bundan bahsetmediği gibi, Ouiroga’da imâ bile etmemişti konuşmalarında.

Emniyetteydik artık.

Mr. Bonforte tamamen iyileşmişti. Biraz kilo alması gerekiryordu. Seçim sonu, her başkan’ın yaptığı gibi, seyahate çıkacaktı o da eski formunu bulduğu zaman döndüğünde de, ben olmıyacaktım artık.

Bizi görüştürmek istediler. Tam bir aile toplantısıydı bu. Herkez yerini almış, Mr. Bonforte’yi bekliyordu. Ben çok heyecanlanmıştım.

Tekerlekli koltukla getirdiler onu. Felçli tarafı bir örtü ile kapatılmıştı: Yaşlanmıştı. Yüzüme baktı, dostça gülümsedi.

— Merhaba Mr. Smythe!

— Merhaba Başkan!

— Sizi tanıdığım için çok memnunum, öyle garip bir his ki! Önceden tanıyor gibiyim sizi.

— Ben de sizi tanıyabilmek için çok çalıştım Başkan.

Tatlı tatlı güldü. Ne kadar zayıflamıştı. Ihtiyarlamıştı adeta.

Gözünü benden ayıramıyordu bir türlü.

— Biraz yaklaşır mısınız? Veya şöyle bir dolaşır mısınız odada.

— Peki Başkan, diyerek ilerledim.

— Sizi -kendimi- bizi görmek istiyorum. Seyirci gözüyke kendime bakmak istiyorum.

Ben de eski halini yaşıyordu. Ona şu andaki yüzünü gösterseler ne hissederdi bilmiyorum. Hâlâ ben, siz, biz dermiydi acaba?

Onun gibi dolaştım. Onun jestleri ile konuştum. Başkanı oynadım ona. Ne hissetti acaba?

Asayı eline aldı, dikkatle baktı. Emniyette idi silâh.

— Emniyettedir Başkan.

— Ben bunun nasıl kullanılacağını biliyorum.,

Asayı geri vermek istiyeceğini sanmıyordum. Biraz sonra iade etti onu bana.

Daha sonraki konuşmalarımız Lorenzo Smythe ile ilgiliydi Hiç bir oyunumu görmediğini ama babamı sahnede seyrettiğini söyledi. İstikbal hakkındaki planlarımı sordu.

— Şimdiden bir şey söyleyemem Başkan.

— Aramızda sana da yer var Lorenzo.

Paradan hiç bahsetmeyişi gururumu okşamıştı. Bunları daha sonra konuşacağımızı söyliyerek müsaade istedim.

Jimmy’nin yanına gidecektim. «Rog şehre inecek, seçim neticeleri hakkında bilgi toplamaya çalışacaktı.

Geri geldiğimizde, bütün istasyonlar neticeleri veriyordu. Penny durmadan istasyon değiştiriyor, tam neticeyi alabilmek için çırpınıyordu.

— Amerika’da Ekspensionist parti.

Oradan başka istasyona geçti.

— Mars’ta Eksp....

— Venüs’den gelen haberlere göre Eks,..

Seçim gecesi yaşamamıştım daha önce. Bu heyecanın ne olduğunu hiç tatmamıştım. Dak not tutuyor, Rog dinliyordu. Penny, eli vericilerin düğmelerinde, bir başkana bakıyordu, bir bana.

Spiker konuştu!. «Şimdi size Başkan’ın zafer konuşmasını veriyoruz!»

Ekranda kendimi gördüm... Son söylediğim inanç dolu sözler çınlıyordu odada. Birden bir gürültü oldu. BAŞKAN BONFORTE! ..

Öldürmüşlerdi onu. Düşmanları öldürmüştü. Babamı kaybetmiştim... Ben ölmüştüm, inançlarım yok olmuştu. Bu adalet miydi?

Aldılar yerden onu. Nereye götürdüler bilmiyorum. Yığılıp kalmıştım bir köşeye Rog geldi yanıma.

— Başkan!

— Bana öyle hitap etme lütfen.

— Başkan! Şimdi ne yapmanız gerektiğini biliyor mumunuz? Onun için yapmalısınız bunu!

Ne demek istiyorsun?

— Biri ölür, diğeri devam eder. Artık bırakamazsınız bizi.

Beni niçin elde tuttuklarım anlamıştım artık. Gayeleri uğruna, inançları uğruna adamışlardı kendilerini. İyiliğe, barışa inanmışladı.

Benimle ilk konuşan Rog oldu.

— Kabul edecekmisiniz Başkan...

Yalnız kalmak ihtiyacındaydım. Düşünmek istiyordun:. . Derken Dr, Capek geldi içeriye...

Bunu onun için yapmak mecburiyetindesin Lorenzo En son gelen Dak’tı.

— Kabul etsen de, etmesen de benim için aynı değeri taşıyorsun Lorenzo. Bir şeyi hatırla yalnız. Eğer. Başkanlık etmezsen, onu kaçıranlar, onu öldürenler kazanacak bu oyunu...

Penny geldi. Ben onu unutmuştum, içeriye girer girmez sordum:

— Sen de mi?

— Hayır!

Yüzüme bakmıyordu.

— Kabul edersem, bana yardım edermisin?

— Evet BAŞKAN! diyerek boynuma atıldı...

25 yıl geçti aradan. Üç defa Başkan oldum bu 25 yılda.

Geçmişi düşündüğüm zaman, Bonforte’nin gençlik yıllarını daha iyi hatırladığımı görüyorum. Lorenzo’yu unuttum artık.

Arasıra takılıyor Dak bana yalnız kaldığımız zaman tabi. «Nasılsın Lorry» diye başlıyor lâfa.

Bir de Penegale var bunları bilen. Tatlı kıvırcık, sadık kıvırcık!

SON